<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Grottaferrata, Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata, Fondo Orientale, CRYPT. AET. 7</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000275351" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Grottaferrata</settlement>
                        <repository key="RM0039">Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata</repository>
                        <collection>Fondo Orientale</collection>
                        <idno>CRYPT. AET. 7</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196107</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>A.δ.XLIII</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">segnatura presente nel supplemento al catalogo Rocchi, aggiunta dopo l&#39;anno 2000, cfr. bibliografia non a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>ms. et. 14</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura"></note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <locus>cc. 1r-221vb</locus>
                            <title>Mazmura Dāwit e Mazmura Dǝngǝl, Salterio</title>
                            <note n="38" type="ossercamicia">Il salterio è integrato con il Mazmura Dǝngǝl, una composizione innologica alla Vergine che inizia con un breve elogio della bellezza di Maria e prosegue con: 150 salmi che vanno ad intervallarsi ai salmi di Davide, 15 preghiere corrispondenti ai 15 Cantici dei profeti (Maḥālya nabiyāt) e 5 preghiere ispirate al Cantico dei Cantici</note>
                        </summary>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 1r-173v</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, pp. 493-494</note>
                            <title type="identificato">Salmi di Davide</title>
                            <note n="42" type="notetitolo">A ciascun salmo fa seguito un inno mariano</note>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                ፍካር፡ ዘጻድቃን፡ ወዘኃጥአን።
                                <locus>c. 1r</locus>
                            </incipit>
                            <note n="43" type="incipit">inc. salmi di Davide</note>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                ወመተርኩ፡ ርእሶ። ወአሳሰልኩ፡ ጽእለተ፡ እምደቂቀ፡ እስራኤል።
                                <locus>c. 173r</locus>
                            </explicit>
                            <note n="44" type="explicit">expl. salmi di Davide</note>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                እግዚአብሔር፡ እግዚአ፡ አመ፡ ፈጠረ፡ ዓለም። በሣብዕት፡ ዕለት፡ አዕረፈ፡ ፈጺም። ...
እስመ፡ ለአፍየ፡ እደ፡ ምት፡ ለጐም።
                                <locus>c. 173v</locus>
                            </explicit>
                            <note n="44" type="explicit">expl. inno alla Vergine</note>
                            <note n="45" type="osservazioni">c. 2r, margine esterno: nota di donazione in lingua italiana redatta in inchiostro nero: &quot;ALLA FAMIGLIA BRUSCHETTINI | Pussy | Battaglia dell&#39;Amba Aradam | il 16 febbraio 1936 XIV&quot;.
c. 5r, angolo esterno in alto: nota manoscritta in lingua italiana, redatta in matita rossa &quot;Amba Aradam 16/2/XIV | ore 17,30 | P. Fabbri (?)&quot;
c. 173v: preghiera personale in amarico e gǝ&#39;ǝz redatta dalla mano principale, il nome del committente è abraso.
c. 173v: formula di protezione manoscritta postuma nell&#39;interlinea ዕቀበኒ፡ እምዓይነ፡ ደዌ፡ ወሞት፡ ለገብርከ፡ ደቅስዮስ</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="02">
                            <locus>cc. 174r-190v</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, pp. 494-495</note>
                            <title type="identificato">Maḥālya nabiyāt</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                መሐልየ፡ ነቢያት፡ ወ)ጸሎቱ፡ ለሙሴ። ንሴብሕ፡ ለእግዚአብሔር፡ ስብሐ፡ ዘተብሐ።
                                <locus>c. 174r</locus>
                            </incipit>
                            <note n="45" type="osservazioni">c. 190v: nota di donazione e di possesso, redatta in inchiostro nero da una mano posteriore ዝመጽሐፍ፡ ዘደብተራ፡ ኪሮስ፡ ዘወሀቦ፡ ላታቦተ፡ ሚካኤል፡ ኢትርሳዑኒ፡ በአብነ፡ ዘበሰማያት፡ ዘአብያ፡ ገብረ፡ ማርያም፡ ወለእምያ፡ ወለተ፡ ሩፈኤል</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="03">
                            <locus>cc. 191r-199v</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 495</note>
                            <title type="identificato">Cantico dei cantici </title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                መሐልየ፡ መሐልይ፡ ዘውእቱ፡ ሰሎምን፡
                                <locus>c. 191r</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                አንተ፡ ወልድ፡ እኁየ፡ ወተመሰለ፡ ለወይጠል፡ ወእመ፡ አኮ፡ ከመ፡ ወሬዛ፡ ኃየል። ውስተ፡ አድባረ፡ ድኁኃን።
                                <locus>c. 199r</locus>
                            </explicit>
                            <note n="44" type="explicit">seguono inni mariani</note>
                            <note n="45" type="osservazioni">c. 199v: esercizi di scrittura di una mano inesperta (forse la stessa a c. 173v) copia degli ultimi versi del Cantico dei Cantici e dei primi versi del Wǝddase Māryām.
c. 199: preghiera di protezione per Daqsǝyos, scritta nell&#39;interlinea, come a c. 173v</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="04">
                            <locus>cc. 200ra – 214vb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 495</note>
                            <title type="identificato">Wǝddase Māryām</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                ውዳሴሃ፡ ዘሰኑይ፡ ፈቀደ፡ እግዚእ፡
                                <locus>c. 200ra</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                <locus>c. 214vb</locus>
                            </explicit>
                        </msItem>
                        <msItem n="05">
                            <locus>cc. 215ra – 219vb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, pp. 495-497</note>
                            <title type="identificato">ʾAnqaṣa bǝrhān</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                ቅስት፡ ወብፅዕት። ስብሕት። ወቡርክት፡ ክብርት፡ ወልዕልት። አንቀጸ፡ መዓርገ፡ ሕይወት፡ ኦማርያም፡ መላኮታዊት፡ ወለት።
                                <locus>c. 215r</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="true">
                                ያጽንዓነ፡ በርትዕት፡ ሃይማኖት፡ ውስተ፡ አሚነ፡ ዚአ
                                <locus>c. 219vb</locus>
                            </explicit>
                            <note n="45" type="osservazioni">cc. 220ra-220va: genealogia del negus Yoḥannǝs I, testo acefalo.
inc. ወለደ፡ እምሐና፡ ብእሲቱ፡ አሦተ፡ ቅዱሳንሃ፡ ወአሦተ፡ ቅዱሳንኒ፡ እምነ፡ ጳውሊ፡ ብእሲሃ
c. 220vb: preghiera protettiva contro il morso del serpente.
c. 220vb: preghiera protettiva contro il male (asmat)</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <note n="8" type="sez06">per la realizzazione del codice sono state impiegate all&#39;incirca 56 pelli di origine ovina (cfr. E. Dal Sasso, bibliografia non a stampa)</note>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">222</measure>
                                    <note n="9" type="mancanze">L&#39; ʾAnqaṣa bǝrhān è mutilo e il testo contenente la genealogia del &lt;i&gt;negus&lt;/i&gt; è acefalo. Tra c. 219 e c. 220 mancano quindi una o più carte.</note>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; nell&#39;angolo inferiore esterno. Le c. 22 e c. 62 sono erroneamente numerate come c. 21 bis e c. 61 bis. Nella descrizione del manoscritto si mantiene il riferimento a questa numerazione</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">263</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">253</measure>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 265 x 255 x 120 mm; spessore dell&#39;asse anteriore: 8 mm, asse posteriore: 12 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>Prima dell&#39;intervento di restauro:
1/7 (cc. 1-7); 2/10 (cc. 8-17); 3/7 (cc. 18-23); 4/8 (cc. 24-31); 5/9 (cc. 32-40); 6/6 (cc. 41-46); 7/10 (cc. 47-56); 8/9 (cc. 57-64); 9/10 (cc. 65-74); 10/10 (75-84); 11/10 (cc. 85-94); 12/10 (cc. 95-104); 13/10 (cc. 105-114); 14/10 (cc. 115-124); 15/10 (cc. 125-134); 16/10 (cc. 135-144); 17/10 (cc. 145-154); 18/10 (cc. 155-164); 19/10 (cc. 165-174); 20/10 (cc. 175-184); 21/10 (cc. 185-194); 22/10 (cc. 195-204); 23/10 (cc. 205-214); 24/6 (cc. 215-220). 
Fasc. I: prima carta singola cucita alla settima tramite una brachetta di congiungimento;
Fasc. II: prima, seconda, settima e ottava singole, legate alle adiacenti con cuciture a sopraggitto;
Fasc. III: settima carta singola, legata alle adiacenti con cuciture a sopraggitto;
Fasc. IV: prima e settima carta singole, legate alle adiacenti con cuciture a sopraggitto;
Fasc. V: prima, ottava e nona carta singole, cucite alle adiacenti tramite una brachetta di congiungimento;
Fasc. VII: prima e decima carta singole, cucite alle adiacenti con cuciture a sopraggitto;
Fasc. VIII: nona carta singola, cucita all&#39;ottava con cuciture a sopraggitto;
Fasc. XXIX: prima, seconda e terza carta singole, rifilate lungo la piega, legate alle adiacenti con cuciture a sopraggitto. Sesta carta con tallone tra le cc. 214v e 215r.
La successione delle carte segue la regola di Gregory.

Dopo l&#39;intervento di restauro:
1/8 (cc. 1-8); 2/8 (cc. 9-16); 3/8 (cc. 17-23); 4/8 (cc. 24-31); 5/8 (cc. 32-39); 6/8 (cc. 40-47); 7/8 (cc. 48-55); 8/10 (cc. 56-64); 9/10 (cc. 65-74); 10/10 (75-84); 11/10 (cc. 85-94); 12/10 (cc. 95-104); 13/10 (cc. 105-114); 14/10 (cc. 115-124); 15/10 (cc. 125-134); 16/10 (cc. 135-144); 17/10 (cc. 145-154); 18/10 (cc. 155-164); 19/10 (cc. 165-174); 20/10 (cc. 175-184); 21/10 (cc. 185-194); 22/10 (cc. 195-204); 23/10 (cc. 205-214); 24/6 (cc. 215-220).</formula>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Pessimo (la descrizione si riferisce allo stato di conservazione antecedente all&#39;intervento di restauro). L&#39;asse anteriore è mutila del lato destro e l&#39;asse posteriore è spezzata in due parti, la cui coesione è assicurata solamente da cordicelle di cuoio inserite in apposite coppie di fori praticate lungo la frattura. 
L’asse anteriore presenta un imbrunimento nell&#39;area centrale del margine interno in corrispondenza di un deposito superficiale ceroso. Lungo il margine inferiore è presente un’incisione longitudinale riconducibile allo strumento utilizzato per lavorare l’asse. Lungo il margine sinistro è presente una macchia di colore bianco. Sul contropiatto sono presenti camminamenti, traccia di un&#39;infestazione entomologica pregressa. Si nota inoltre il profilo di una gora che dal margine inferiore risale fino a metà dell’asse, interessando anche la controguardia in tessuto.
L&#39;asse posteriore presenta, nell’area interna del margine superiore, piccole scalfitture e incisioni: probabilmente, un danno di origine meccanica. Sul contropiatto lungo il margine interno è presente una macchia cerosa.
Il filo di cucitura, disidratato e irrigidito, si spezza facilmente. L’aggancio della terza catenella all’asse anteriore è lacerato. I fili di cotone, utilizzati nelle cuciture a sopraggitto sono consunti. L’andamento della cucitura è rettilineo nel tratto finale mentre è ondulato nella parte iniziale. In particolare, il foro di aggancio della prima catenella all’asse anteriore è posizionato 1 cm più in alto rispetto al foro del primo fascicolo. 
Le pergamene si presentano complessivamente in un discreto stato di conservazione. Sono piuttosto spesse, imbrunite lungo i margini e in particolare sul dorso. Le brachette di congiungimento non presentano tale imbrunimento. Tutti i margini delle carte sono interessati da piccoli tagli dovuti a una rifilatura poco accurata e incompleta che ha lasciato dei frammenti sporgenti. Molti fascicoli sono lacerati lungo la piega, alcuni ripresi con punti di cucitura che limitano l&#39;apertura delle carte.
Sono diffusi i depositi polverosi, terrosi, cerosi e di materiale vegetale. Alcune pergamene presentano una serie di corrugamenti fitti e localizzati in punti esatti, verosimilmente causati dalla vicinanza a fonti di calore quali candele o altro (cc. 5, 102, 144, 156, 163, 176, 183, 211, 212, 217). Tra le pagine sono stati ritrovati ditteri, responsabili delle numerose deiezioni, riscontrate in particolare lungo i margini.
I danni maggiori si riscontrano nelle prime e nelle ultime carte. Da c. 1 a c. 17 sono presenti fori di sfarfallamento che vanno via via dissolvendosi procedendo verso l’interno del volume e derivano probabilmente dall’infestazione della coperta. La c. 1 è mutila del margine destro, lungo il margine della lacuna sono riconoscibili i segni dell’erosione da muride, lo stesso si nota sulle cc. 2 e 3, dove sono presenti un’ampia lacuna lungo il margine inferiore e piccole erosioni lungo i margini esterno e superiore. La c. 4 presenta invece erosioni superficiali lungo il margine esterno, riscontrate in entità minore anche su c. 6. A c. 17 è presente un’erosione da muride sul margine inferiore interno, speculare a quella presente a c. 23. Probabilmente il danno è avvenuto quando le carte erano sciolte e sporgevano dal blocco delle carte. A c. 47 è presente un’erosione da muride nell’angolo inferiore esterno. Le cc. 144, 199 e 217 presentano una parziale gelatinizzazione del supporto. La cc. 220 è ricca di depositi superficiali, macchie, abrasioni e lacerazioni.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Corrisponde al pattern I della classificazione di D. Nosnitsin. 
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2 (2015), 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 1-201) Leroy 00C1=Muzerelle 1-1/0/0/C 
Misure di c. 40r (mm): 
A: 40; B: 205; C: 258
a: 20; b: 207; c: 248
Specchio di scrittura = 165 x 187 mm

(cc. 202-222) Leroy 00C2=Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 205r (mm): 
A: 35; B: 205; C: 260 
a: 20; b: 113; c: 130; d: 220; e: 240 
Specchio di scrittura = 170 x 107 mm
Prima di ricevere l&#39;inchiostro la pagina è abrasa leggermente.</note>
                                    <note n="17" type="righe">(cc. 1-219): 18/20 righe; 
(c. 220): 22 righe</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Disposizione standard del salterio etiopico:
(cc. 1-201): una colonna
(cc. 202-222): due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                Mano A: mano principale, Gwelḥ, stile di scrittura tipico dell’era Gondarina. 
Mano B: c. 222 altra mano o scrittura di modulo inferiore.
Nelle annotazioni compare l&#39;intervento di altre mani.
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso. Rubricati incipit, numerali, nomina sacra (anche እግዚአብሔር) e la decorazione della punteggiatura.
Dalle analisi svolte presso i laboratori scientifici dell&#39;ICRCPAL emerge che l&#39;inchiostro rosso è a base di cinabro mentre il nero è a base di nerofumo (cfr. E. Dal Sasso, bibliografia non a stampa)</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Disegni">
                                <locus>c. 87v</locus>
                            </decoNote>
                            <decoNote>
                                <note n="30" type="notaaltrielementi">Indicazione del punto medio del salterio (salmo 77): croce a bracci uguali inscritta in un cerchio; colori: nero e rosso</note>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                <origDate>1651-1700</origDate>
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">l&#39;asse anteriore è realizzata con un legno leggero ma duro, di colore marrone-rosato a grana media e con fibratura leggermente intrecciata. Le caratteristiche osservate macroscopicamente e in sezione sono compatibili con quelle del legno appartiene al genere Cordia (fam. Boraginaceae), probabilmente &lt;i&gt;Cordia africana&lt;/i&gt;. 
La lavorazione dell&#39;asse anteriore è più accurata rispetto a quella dell&#39;asse posteriore. L&#39;asse è mutila della metà esterna. 
L&#39;asse posteriore è in legno leggero, di colore chiaro grigio brunastro, a grana medio-grande e fibratura lievemente ondulata. L’osservazione macroscopica e in sezione permette di identificare che l’asse è stata ricavata da una Moracea del genere &lt;i&gt;Ficus&lt;/i&gt;. 
L&#39;asse è spezzata in due parti mantenute solidali tramite l&#39;inserimento di cordini in pelle all&#39;interno di gruppi di fori praticati lungo la frattura. Sono presenti due fori (angolo superiore esterno e angolo inferiore esterno) traccia dell&#39;uso di fermagli o di un precedente impiego assunto dall&#39;asse. La legatura ha subito rimaneggiamenti nel corso dei secoli. L&#39;asse anteriore potrebbe essere quello che resta della legatura originale mentre l&#39;asse posteriore è stata aggiunta successivamente.</note>
                                <material n="5Coperta">Pelle</material>
                                <material n="7Coperta">Tessuto</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">Sull&#39;asse anteriore si conservano le ribattiture della coperta in cuoio (oggi perduta) e una preziosa controguardia in seta. 
Gli elementi sono stati incollati con un adesivo a base d&#39;amido ricavato dal teff, cereale locale.
Il tessuto presenta un motivo floreale a bande verticali (giallo, rosso, verde, arancio) su sfondo azzurro.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt; 
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine animale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati quattro fili secondo una variazione dello schema A di G. Bozzacchi. Al centro del primo fascicolo, per ogni coppia di stazioni di cucitura, vi è un solo passaggio di filo. In questo punto il legatore ha commesso un errore poichè il secondo passaggio di filo non corre lungo il bifolio centrale ma lungo la piega dei bifoli adiacenti. Dal secondo fascicolo in poi sono presenti due passaggi, senza nodi. 
La cucitura si chiude annodando le estremità del filo alle catenelle sul dorso.
- Bozzacchi Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47 – 53. 

&lt;i&gt;Tacket&lt;/i&gt; o &lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt; 
Sul dorso dei fascicoli, in testa e in piede, sono presenti piccoli fori, traccia dell&#39;utilizzo di “tacket” (laccetti in pergamena, che mantenevano solidali tra loro i bifoli prima della cucitura) o della presenza di capitelli.
(cfr. E. Dal Sasso, bibliografia non a stampa)</note>
                            </p>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">in area etiopica. Sono presenti interventi di restauro pregressi volti a riparare le lacerazioni presenti lungo la piega dei bifoli oppure a ricollegare al fascicolo eventuali carte staccate. L’asse anteriore è diversa dall’asse posteriore che sembra di riuso. Sul contropiatto anteriore è incollato un tessuto di seta e sono presenti tracce di ribattiture, segno dell’esistenza di una coperta in cuoio che poi è stata rimossa. La cucitura degli ultimi fascicoli sembra essere stata ripresa avvolgendo e prolungando il filo originario con uno più chiaro. In questa occasione potrebbe essere stato sostituito il piatto posteriore. Anche le brachette di congiungimento in pergamena, volte a ricomporre i bifogli dalle carte singole, risalgono a un intervento di restauro pregresso. Le brachette, cucite a sopraggitto, sormontano infatti lacerazioni e riparazioni precedenti e, a differenza degli altri fascicoli, non sono imbrunite lungo il dorso. Si ipotizza dunque che il volume abbia ricevuto un intervento di restauro già in area etiopica con smontaggio della coperta in cuoio, dei capitelli, apposizione delle brachette ed esecuzione di piccole riparazioni. Per la cucitura sono stati riutilizzati il filo e i fori originali. In seguito si sono stratificati ulteriori interventi di riparazione, eseguiti quando erano già presenti le catenelle, dal momento che il filo si avvolge intorno ad esse.    
Tali interventi limitavano la consultazione in sicurezza del volume che pertanto è stato sottoposto a restauro (03/2017-04/2018). Restauratore progettista: Silvia Sotgiu ed Eliana Dal Sasso. Esecutore dell&#39;intervento: Eliana Dal Sasso. Operazioni: pulitura a secco con Smoke Sponge, consolidamento del filo di cucitura con soluzione acquosa di nanocollagene (1mg/mL), prolungamento del filo originale con filo di canapa collato con metilidrossietilcellulosa (Tylose MH 300P) in acqua al 4% e ritorto, distensione localizzata delle pergamene con vapore freddo, risarcimento delle lacune e degli strappi con carta coreana Hanji tipo B, velo giapponese Tengujo (8g/m2), adesivo metilcellulosa (Culminal® MC 2000) al 4% in soluzione idroalcolica (80:20), adeguamento cromatico con acquerelli durevoli per la conservazione Winsor &amp; Newton. Gli interventi di riparazione storicizzati rimossi durante il restauro sono stati documentati e conservati nel contenitore insieme al codice.</note>
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il codice sembra aver avuto diversi possessori sulla base delle note presenti. 
A c. 173v, nell&#39;interlinea, si trova una supplica del possessore in lingua gǝʿǝz: &quot;Preserva dall’occhio di Dawe e dalla morte il tuo servo Daqsǝyos&quot;.  Lo stesso nome ritorna in una nota interlineare a c. 199v. Compaiono però altri nomi a c. 190v. Qui si trova infatti una nota di possesso e donazione in lingua gǝʿǝz redatta da una mano postuma rispetto a quella del testo principale che riporta: «Questo libro è del dabtarā Kiros, che lo donò al tābot (= pietra o tavola d’altare che indica la chiesa) di (San) Michele (Mikaʾel). Non dimenticatemi per (la preghiera del) “Padre Nostro che è nei cieli”, (me) il cui padre era Gabra Maryam, e mia madre Walatta Rufaʾel». 

Nonostante la presenza di indicazioni prosopografiche non è possibile identificare il dabtarā citato, poichè Kiros è un nome molto comune in Etiopia. Altrettanto comune è l&#39;intitolazione della chiesa a San Michele, pertanto non è possibile localizzare l’antico luogo di conservazione sulla base di questa nota. È possibile però avanzare delle ipotesi sulla provenienza sulla base delle note in lingua italiana presenti.
A c. 2r si trova una nota di donazione in inchiostro nero collocata lungo il margine esterno e orientata perpendicolarmente rispetto al testo principale. La posizione della nota permette di stabilire che al momento della sua realizzazione l’asse anteriore era già spezzata e la c.1 mutila del lato destro. In questo modo infatti l’autore poteva scrivere direttamente sul margine della seconda carta, rimasto esposto: «ALLA FAMIGLIA |BRUSCHETTINI |Pussy| Battaglia dell’Amba Aradam| Il 16 febbraio 1936 XIV». Dall&#39;iscrizione si evince che il manoscritto fu donato alla famiglia Bruschettini da un personaggio che si firma con lo pseudonimo vezzoso “Pussy”. Egli cita espressamente la battaglia dell’Amba Aradam e riporta la data “16 febbraio 1936 XIV”. In questo modo vuole mettere in evidenza il collegamento esistente tra il manoscritto e quegli eventi, probabilmente per dare maggior valore al codice. Non è da escludere quindi che il dono sia avvenuto all&#39;interno di un ambiente legato al regime.
A c. 5r vi è un&#39;iscrizione in matita rossa nell&#39;angolo superiore esterno riportante: «Amba Aradam| 16/2/XIV| ore 17,30| P. Fabbri (?)». La nota è più sintetica della precedente e l&#39;anno è espresso solamente secondo il calendario dell’era fascista. Nonostante non vi sia un riferimento esplicito alla battaglia, gli elementi sono congruenti con quell&#39;avvenimento. L&#39;annotazione intende fissare nella memoria un luogo, una data e un orario precisi, conferendogli autenticità e ufficialità tramite l’apposizione della firma. Si ipotizza che la nota sia stata scritta proprio nel giorno e nell&#39;ora indicati.

Si ipotizza che il manoscritto CRYPT. AET. 7 sia stato prelevato dall’Amba Aradam come bottino di guerra in seguito alla vittoria delle truppe italiane contro quelle etiopi.
Non vi sono elementi che possano stabilire con certezza che il manoscritto si trovasse in una chiesa quando fu trafugato. Tuttavia, i rilievi aerofotogrammetrici della V divisione alpina Pusteria mostrano quali furono i movimenti delle truppe nell&#39;area dell’Amba Aradam ed evidenziano la presenza delle chiese indicandole con una piccola croce. I centri religiosi in prossimità dell’Amba Aradam sono Enda Gaber, Enda Micael Gullè mentre ad Antalò sono presenti due chiese, una settentrionale e una meridionale 
In particolare, da questi documenti si evince che il 16 febbraio la 215a Legione CC.NN. si trovava a Enda Micael da dove il generale Negri al comando della V divisione alpina Pusteria alle 17.35 inviò un fonogramma nel quale egli “riserva di inviare elenco e documenti preda bellica”.

Si ipotizza dunque che il manoscritto CRYPT. AET. 7 in seguito alla vittoria italiana sia stato prelevato dall’Amba Aradam come bottino di guerra. Il codice potrebbe in particolare provenire dalla chiesa di Enda Micael Gullè. Una conferma di quest’ipotesi potrebbe avvenire solo identificando i personaggi citati nelle note e in particolare il firmatario della nota presente a c. 5r.

In seguito il codice è giunto nella biblioteca statale del Monumento Nazionale Abbazia Greca di Grottaferrata tra il 1992 e il 2000, ovvero nell&#39;intervallo di tempo trascorso tra la ricognizione effettuata da O. Raineri (cfr. bibliografia a stampa) che non ne rileva la presenza, e quella di D. V. Proverbio (cfr. bibliografia a stampa), al quale si deve la prima notizia dell&#39;esistenza del manoscritto nel fondo. Nello stesso articolo, egli afferma che il manoscritto sarebbe stato acquistato dopo il 1967 da padre M. Petta († 2007), allora archimandrita e direttore della biblioteca. 
Sull&#39;asse anteriore sull&#39;angolo superiore interno e sul contropiatto è incollata l&#39;etichetta della biblioteca con la collocazione attuale. Sull&#39;asse anteriore è incollato un cartiglio, parzialmente strappato, dove si legge solo &quot;manoscritto&quot;. 
A c. 1r, lungo il margine superiore si trova una precedente segnatura, a grafite &quot;Ms. et. 14&quot;. 
Sul margine inferiore è riportata invece la segnatura attuale, a grafite &quot;CRYPT. AET. 7&quot;.
                            <name n="1" key="CNMN0000313336" role="altra_relazione_di_D.E." type="F">*Bruschettini</name>
                            <name n="1_1" type="variantems">*Bruschettini</name>
                            <locus n="variantems1_1">c. 2r</locus>
                            <note n="variantems1_1">Famiglia dedicataria</note>
                            <name n="2" key="CNMN0000313322" role="possessore" type="A">Kiros $$post sec. 17. 2. metà</name>
                            <name n="2_1" type="variantems">Kiros</name>
                            <locus n="variantems2_1">c. 192v</locus>
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1651-1700</origDate>
                                <note n="5" type="sez04">a c. 220r è presente la genealogia di agnati e cognati del &lt;i&gt;negus&lt;/i&gt; Yoḥannǝs I, re di Gondar dal 1667 al 1682</note>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1992-2000</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-09-26</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-07-27</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Proverbio, Delio Vania, &lt;i&gt;Inventario sommario dei manoscritti arabi, ebraici, etiopici, con notizia dei turchi conservati presso la biblioteca della Badia di Grottaferrata&lt;/i&gt;, &quot;Atti della Accademia Nazionale dei Lincei. Classe di scienze morali, storiche e filologiche. Memorie&quot;, 9 s., 397 (2000), pp. 469 – 554. 
Raineri, Osvaldo,&lt;i&gt;Recensione di S. Uhlig, Introduction to Ethiopian palaeography&lt;/i&gt;, &quot;Orientalia Christiana Periodica&quot;, 57 (1991), 215 – 216.</bibl>
                            <bibl n="2Nonastampa">&lt;i&gt;Supplemento al catalogo dei manoscritti criptensi&lt;/i&gt;, disponibile in biblioteca come strumento di sala.
Dal Sasso, Eliana, &lt;i&gt;Studio codicologico, diagnostica e tecniche di intervento non invasive per il restauro del ms. etiopico CRYPT. AET. 7 della Biblioteca statale del Monumento nazionale Abbazia greca di Grottaferrata&lt;/i&gt;, Tesi di laurea magistrale in Conservazione e Restauro dei Beni Culturali (LMR/02) presso l&#39;Istituto Centrale per il Restauro e la Conservazione del Patrimonio Archivistico e librario,  A.A. 2016-2017</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
