<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Grottaferrata, Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata, Fondo Orientale, CRYPT. AET. 13</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000275442" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Grottaferrata</settlement>
                        <repository key="RM0039">Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata</repository>
                        <collection>Fondo Orientale</collection>
                        <idno>CRYPT. AET. 13</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196189</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>R. 10</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">dalla ricognizione di O. Raineri, cfr. bibliografia a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>Γ.β.LXX</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">segnatura presente nel supplemento al catalogo Rocchi, aggiunta dopo l&#39;anno 2000, cfr. bibliografia non a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 1ra-61ra</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, pp. 508-509</note>
                            <title type="identificato">ጸሎተ፡ ዕጣን፡ Ṣalota ʿǝṭān, Preghiera dell&#39;incenso</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                በስመ...ሰሎተ፡ ዕጣን፡ ዘይትነበብ፡ ጊዜ፡ ቦዜ፡ ቦአ፡ ቤተ፡ መቅደስ፡ ወለግብአቱ። አፍአ፣ መንጦላዕt፡ ቀዊም፤ ይበል፤ እኂዞ። በእዴሁ፡ ልብስ
                                <locus>c. 1ra</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                እስመ፡ ቡሩክ፡ ወምሉዕ፡ ስብሐተ፡ ስምከ፡ ኦስሊስ፡ ቅዱስ፡ አብ፡ ወወልድ፡ ወመንፈስ፡ ቅዱስ፡ ይእዜኒ፡ ወዘልፊኒ፡ ወለዓለመ፡ ዓለም፡ አሜን።
                                <locus>cc. 61ra-61rb</locus>
                            </explicit>
                            <note n="45" type="osservazioni">c. 1r: prova di penna.
c. 61rb, colofone: &quot;ገብረ፡ ማርያም፡ ወለተ፡ ተክለ፡ ሃይማኖት፡ ገብረ፡ ሚካኤል፡ ወለተ፡ ሥላሴ፡ ጸሓፈሁ፡ ሃለቃ፡ ዘርዐ፡ ዮሀንስ።&quot;
c. 62va, nota di donazione: &quot;ዝመጽሃፍ፡ ዘአቶ፡ ገብረ፡ ማርያም፡ ወብእሲቱ፡ ወለተ፡ ተክለ፡ ሃይማኖት፡ ወደቂቁ፡ ገብረ፡ ሚካኤል፡ ወለተ፡ ጻድቃን፡ ዘወሀቦ፡ ለታቦተ፡ ፬እን&lt;ስ&gt;ሳ፡ ከመ፡ ይኩኖ፡ መርሐ፡ ለመን ግስተ፡ ሰማያት፡ ውጉዘ፡ ይኩን፡ ዘሰረቆ፡ ወዘፈሐቆ፡ ዘባር፡ ሰመቃ፡ ፬እንስሳ&lt;።&gt;&quot;</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <material n="2">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Guardieiniziali" unit="carte">2</measure>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">61</measure>
                                    <measure type="Guardiefinali" unit="carte">1</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (angolo sup. est. di ogni carta &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt;); bianche le cc. 1v, 2v, 61v, 62r-63v, 64v</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">153</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">110</measure>
                                    <locus>c. 19r</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 150 x 110 x 40 mm; spessore delle assi: 10 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>1/2 (cc. 1-2); 2/8 (cc. 3-10); 3/8 (cc. 11-18); 4/7 (cc. 19-25); 5/8 (cc. 26-33); 6/8 (cc. 34-41); 7/8 (cc. 42-49); 8/8 (cc. 50-57); 9/6 (cc. 58-63); 10/1 (c. 64).
Fasc. IV: settima carta con tallone tra le cc. 18v-19r;
Fasc. X: carta ripiegata lungo il margine interno per formare un tallone attraverso il quale è cucita al blocco delle carte.
I fascicoli espongono all&#39;esterno il lato pelo e seguono la regola di Gregory.</formula>
                                        <signatures></signatures>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Discreto. L&#39;aggancio delle assi al blocco delle carte è debole. La manifattura della pergamena è mediocre: molte non sono rasate perfettamente e presentano residui di pelo. Frequenti aree trasparentizzate nel supporto, colorazione giallo-bruna delle cc. 42-63. Rifilatura irregolare dei margini.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">Eseguita in modo sommario, con frequenti correzioni, a fascicolo (o bifolio) chiuso. I fori di rigatura sono molto vicini allo specchio.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne con frequenti correzioni. Il perimetro dei bifoli è tracciato a secco e rifilato.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 3-63) Leroy 00C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 34r (mm): 
A: 20; B: 122; C: 150;
a: 7; b: 52; c: 57; d: 100; e: 110.
Specchio di scrittura = 102 x 93 mm</note>
                                    <note n="17" type="righe">rr. 16/17.</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso. Rubricati &lt;i&gt;incipit&lt;/i&gt;, numerali, &lt;i&gt;nomina sacra&lt;/i&gt; e la decorazione della punteggiatura.</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                                <locus>c. 3r</locus>
                                <note n="28" type="descrpagornate">decorazione a intreccio (ḥarag); colori: inchiostro nero e rosso</note>
                            </decoNote>
                            <decoNote type="Pagina" subtype="illustrata">
                                <locus>cc. 2r, 64r</locus>
                                <note n="29" type="notepagine">c. 2r: mandorla con Cristo benedicente; c. 64r: volto di cherubino; colori: nero, rosso, giallo, azzurro, verde, arancione, rosa</note>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                etiopica
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">lievemente smussate esternamente, in corrispondenza degli angoli. Evidenti i segni dello strumento di lavorazione. L&#39;asse anteriore è color marrone chiaro, a fibratura intrecciata. Sul labbro interno, oltre ai tradizionali fori necessari per l&#39;aggancio al blocco delle carte, tra la prima e la seconda catenella, è presente un ulteriore foro, probabilmente un errore nella preparazione dell&#39;asse. Sulla superficie esterna si notano piccoli fori allineati che potrebbero essere indice dell&#39;uso dell&#39;asse come supporto durante la foratura dei bifoli. L&#39;asse posteriore è molto più chiara, forse perchè ricavata da una specie legnosa differente.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt; 
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine animale a due capi ritorti (Z). Dal fasc. VIII in poi, la coppia di stazioni di cucitura superiore impiega filo di canapa. 

&lt;i&gt;Cucitura provvisoria&lt;/i&gt; o &lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt; 
Ad eccezione del bifolio di guardia, sul dorso dei fascicoli, in testa e in piede, sono presenti piccoli fori, probabilmente traccia della cucitura provvisoria a punti indipendenti realizzata per mantenere solidali tra loro i bifoli di un fascicolo prima della cucitura. Non si esclude che possa trattarsi della traccia di capitelli oggi perduti.</note>
                            </p>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">la cucitura è stata restaurata con filo di canapa.</note>
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il codice potrebbe essere entrato in biblioteca tramite acquisto poco dopo la morte di padre Lorenzo Tardo (1883-†1967), durante la direzione di padre Marco Petta (1968-†2007).
 La prima notizia della presenza del codice nel fondo etiopico dell&#39;Abbazia si ha nel 1991 nell&#39;articolo di O. Raineri (cfr. bibliografia a stampa), che attribuisce la collocazione &quot;R. 10&quot;. A c. 1r è annotato infatti il numero &quot;10&quot; e &quot;preghiera dell&#39;incenso&quot;. Sul contropiatto è adeso un foglietto di carta sul quale è annotato a penna rossa il numero 10 e il titolo del testo. Appena sotto a matita si trovano il numero &quot;13&quot; cerchiato e l&#39;antica collocazione &quot;Γ.β.LXX&quot;.
                        </summary>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1968-1991</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-10-02</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-07-27</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <surrogates>
                            <p>In biblioteca è consultabile la digitalizzazione completa e a colori del codice.</p>
                        </surrogates>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Proverbio, Delio Vania, &lt;i&gt;Inventario sommario dei manoscritti arabi, ebraici, etiopici, con notizia dei turchi conservati presso la biblioteca della Badia di Grottaferrata&lt;/i&gt;, &quot;Atti della Accademia Nazionale dei Lincei. Classe di scienze morali, storiche e filologiche. Memorie&quot;, 9 s., 397 (2000), pp. 469 – 554. 
Raineri, Osvaldo,&lt;i&gt; Recensione di S. Uhlig, Introduction to Ethiopian palaeography&lt;/i&gt;, &quot;Orientalia Christiana Periodica&quot;, 57 (1991), 215 – 216.</bibl>
                            <bibl n="2Nonastampa">&lt;i&gt;Supplemento al catalogo dei manoscritti criptensi&lt;/i&gt;, disponibile in biblioteca come strumento di sala.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
