<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Grottaferrata, Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata, Fondo Orientale, CRYPT. AET. 8</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000275412" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Grottaferrata</settlement>
                        <repository key="RM0039">Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata</repository>
                        <collection>Fondo Orientale</collection>
                        <idno>CRYPT. AET. 8</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196171</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>A.δ.XLIV</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">segnatura presente nel supplemento al catalogo Rocchi, aggiunta dopo l&#39;anno 2000, cfr. bibliografia non a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>R. 8</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">dalla ricognizione di O. Raineri, cfr. bibliografia a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <locus>cc. 3r-178va</locus>
                            <title>Mazmura Dāwit, Salterio</title>
                        </summary>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 3r-140r</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 498</note>
                            <title type="identificato">Salmi di Davide</title>
                            <note n="42" type="notetitolo">Salmi 1-151</note>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                ፍካሬ፡ ዘጻድቃን፡ ወዘኃጥአን። መዝሙር፡ ዘዳዊት፡ ሃሌ፡ ሉያ።
                                <locus>c. 3r</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                ...ወመተርኩ፡ ርእሶ። ወአሰሰልኩ፡ ፅእለተ፡ እምደቂቀ፡ እስራኤል።
                                <locus>c. 140r</locus>
                            </explicit>
                            <note n="45" type="osservazioni">2v: miniatura
c. 92r: prontuario delle indulgenze
c. 92v: Mǝ&#39;ǝrāf (II parte) śalast 
c. 93r, mano seriore: ጸሎተ: ባህታዊ ሶበ፡ ይቴክዝ፡ ሰእለቶ፡ ቅድመ፡ እግዚአብሔር</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="02">
                            <locus>cc. 140r-155r</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 498</note>
                            <title type="identificato">Maḥālya nabiyāt</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                መኃልይ፡ ዘነቢያት፡ ወጸሎቱ፡ ለሙሴ። ንሴብሐ፡ ለእግዚአብሔር፡...
                                <locus>c. 140r</locus>
                            </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem n="03">
                            <locus>cc. 155v-163v</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 498</note>
                            <title type="identificato">Cantico dei Cantici</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                መሓልየ፡ መሓልይ፡ ዘውእቱ፡ ዘሰሎሞን፡
                                <locus>c. 155v</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                ...አንተ፡ ወልደ፡ እኁየ፡ ወተመሰላ፡ ለወይጠል፡ ወእመ፡ አኮ፡ ከመ፡ ወራዛ፡ ኀየል፡ ውስተ፡ አድባረ፡ ድኁኀን።
                                <locus>c. 163v</locus>
                            </explicit>
                        </msItem>
                        <msItem n="04">
                            <locus>cc. 164ra-173vb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, pp. 498-499</note>
                            <title type="identificato">Wǝddase Māryām</title>
                            <note n="42" type="notetitolo">Inni alla Madonna suddivisi per giorni della settimana (inizia con lunedì)</note>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                ውዳሴሃ፡ ለእግዝእትነ፡ ማርያም፡ ...ፈቀደ፡ እግዚእ፡
                                <locus>c. 164ra</locus>
                            </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem n="05">
                            <locus>cc. 174ra-178vb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 499</note>
                            <title type="identificato">ʾAnqaṣa bǝrhān</title>
                            <note n="45" type="osservazioni">cc. 178vab, mano seriore: nota in gǝ&#39;ǝz, scritta nel giorno della celebrazione della trasmigrazione di Maria
c. 179r: prove di calamo</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <material n="2">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Guardieiniziali" unit="carte">2</measure>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">177</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (ang. sup. esterno); bianche le cc. 1rv, 2r e 179v</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">226</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">184</measure>
                                    <locus>c. 36</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 230 x 200 x 70 mm; spessore delle assi: 8 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>1/2 (cc. 1-2); 2/8 (cc. 3-10); 3/8 (cc. 11-18); 4/8 (cc. 19-26); 5/8 (cc. 27-34); 6/8 (cc. 35-42); 7/8 (cc. 43-50); 8/8 (cc. 51-58); 9/8 (cc. 59-66); 10/8 (cc. 67-74); 11/8 (cc. 75-82); 12/2 (cc. 83-84); 13/8 (cc. 85-92); 14/8 (cc. 93-100); 15/8 (cc. 101-108); 16/8 (cc. 109-116); 17/8 (cc. 117-124); 18/9 (cc. 125-132); 19/8 (cc. 133-140); 20/8 (cc. 141-148); 21/8 (cc. 149-156); 22/9 (cc. 157-164); 23/8 (cc. 165-172); 24/7 (cc. 173-179).
Fasc. I: costituito da un bifolio con foratura e rigatura orientate in direzione opposta a quella del codice. Una brachetta rinforzo in pergamena è posizionata lungo la piega centrale.
Fasc. XXIV: settima carta con tallone tra le cc. 172v-173r.
I fascicoli espongono all&#39;esterno il lato pelo e seguono la regola di Gregory</formula>
                                        <signatures>Numerale etiopico inscritto tra quattro gruppi di segni redatti con inchiostro nero e rosso nell&#39;angolo inferiore e superiore interno della prima carta (a volte anche dell&#39;ultima) delle carte: 1r (፩); 11r e 18v (፪); 19r e 26v (፫); 27r (፬)</signatures>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Discreto. Il taglio davanti e quello di piede sono rifilati in modo molto sommario e lasciano esposti frammenti di pergamena. Sulle carte sono presenti strappi in corrispondenza della piega centrale e della rigatura verticale. Depositi superficiali diffusi: macchie cerose, terrose e di altra natura. Sulla coperta in cuoio vi sono fori di sfarfallamento e polvere di rosura, segni di un’infestazione entomologica pregressa.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">Solo i fori della rigatura verticale sono visibili e sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. I fori utilizzati per tracciare le linee rettrici sono stati probabilmente rifilati. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 3-163v): Leroy 00C1=Muzerelle 1-1/0/0/C 
Misure di c. 101r (mm): 
A: 42; B: 185; C: 223
a: 16; b: 164; c: 185
Specchio di scrittura = 143 x 148 mm

(cc. 164-178): Leroy 00C2=Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 165r (mm): 
A: 43; B: 186; C: 225 
a: 18; b: 84; c: 98; d: 165; e: 190
Specchio di scrittura = 143 x 147 mm
Prima di ricevere l&#39;inchiostro la pagina è abrasa leggermente.</note>
                                    <note n="17" type="righe">(cc. 3-163v): 20 righe.
(cc. 164-178): 20 righe.</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Disposizione standard del salterio etiopico: cc. 3-163v su una colonna, cc. 164-178 su due colonne.</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso. Rubricati &lt;i&gt;incipit&lt;/i&gt;, numerali, decorazione della punteggiatura.</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Pagina" subtype="illustrata">
                                <locus>c. 2v</locus>
                                <note n="29" type="notepagine">tassello in pergamena miniato e incollato a pieno ( 185 x 106 mm) raffigurante, all&#39;interno di una cornice formata da volti e clessidre, un arcangelo con la spada sfoderata; colori: nero, rosso e viola.</note>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                etiopica
                                <origDate>1701-1800</origDate>
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">color marrone chiaro e venatura verticale. Sono visibili i segni lasciati dallo strumento di lavorazione. Il profilo degli angoli è leggermente smussato esternamente. Sono presenti, su entrambe, i consueti fori per l&#39;ancoraggio alla compagine (quattro).</note>
                                <material n="5Coperta">Pelle</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">in mezzo cuoio color rosso-bruno copre circa 130 mm della superficie dell&#39;asse. Ampie ribattiture in testa e piede coprono completamente la porzione dell&#39;asse.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt; 
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine animale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati due fili secondo lo schema A3 di G. Bozzacchi. Lungo la piega centrale del primo fascicolo, per ogni coppia di stazioni di cucitura è presente un unico lungo passaggio di filo, senza nodi. Dal secondo fascicolo in poi sono presenti due passaggi, senza nodi. Nell&#39;ultimo fascicolo vi sono due passaggi e i capi sono annodati alle estremità del lungo punto di cucitura.
- Bozzacchi Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47 – 53. 

&lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt; 
Nastri di pelle intrecciati bicolore (nero e rosso-bruno) cuciti ai fascicoli con filo di origine animale. Il filo utilizzato per cucire i capitelli si lega all&#39;interno del primo e dell&#39;ultimo fascicolo alla stazione di cucitura più vicina.

&lt;i&gt;Segnalibri&lt;/i&gt; 
All&#39;interno di un foro praticato nell&#39;angolo superiore esterno sono stati inseriti fili di colore nero (cc.10, 18, 38, 53, 76, 86, 93, 122,125, 133, 155, 164) e rosso (cc. 27, 47, 64, 108, 140)</note>
                            </p>
                            <decoNote type="Coperta">
                                <term n="11Decorazione">A secco</term>
                                <note n="34" type="descrdeccoperta">filetti creano riquadri all&#39;interno dei quali si incrociano formando una &quot;X&quot;. Sul piatto posteriore, in corrispondenza delle intersezioni, sono impressi cerchietti doppi, gli stessi che si trovano sui labbri. Il dorso non è decorato</note>
                            </decoNote>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il codice potrebbe essere entrato in biblioteca negli anni successivi la morte di padre Lorenzo Tardo (1883-†1967), quando il direttore era padre Marco Petta (1968-†2007). La prima notizia della presenza del codice nel fondo etiopico dell&#39;Abbazia si ha nel 1991 nell&#39;articolo di O. Raineri (cfr. bibliografia a stampa), che attribuisce la collocazione &quot;R. 8&quot;. D. V. Proverbio (cfr. bibliografia a stampa) afferma che il codice sarebbe stato acquistato dopo il 1967 da padre Marco Petta († 2007), allora archimandrita e direttore della biblioteca. Sul dorso è incollata l&#39;etichetta recante la segnatura attuale.
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1701-1800</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1968-1991</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-10-01</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-07-27</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <surrogates>
                            <p>In biblioteca è consultabile la digitalizzazione completa e a colori del codice.</p>
                        </surrogates>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Proverbio, Delio Vania, &lt;i&gt;Inventario sommario dei manoscritti arabi, ebraici, etiopici, con notizia dei turchi conservati presso la biblioteca della Badia di Grottaferrata&lt;/i&gt;, &quot;Atti della Accademia Nazionale dei Lincei. Classe di scienze morali, storiche e filologiche. Memorie&quot;, 9 s., 397 (2000), pp. 469 – 554. 
Raineri, Osvaldo,&lt;i&gt; Recensione di S. Uhlig, Introduction to Ethiopian palaeography&lt;/i&gt;, &quot;Orientalia Christiana Periodica&quot;, 57 (1991), 215 – 216.</bibl>
                            <bibl n="2Nonastampa">&lt;i&gt;Supplemento al catalogo dei manoscritti criptensi&lt;/i&gt;, disponibile in biblioteca come strumento di sala.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
