<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Grottaferrata, Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata, Fondo Orientale, CRYPT. AET. 3</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000274481" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Grottaferrata</settlement>
                        <repository key="RM0039">Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata</repository>
                        <collection>Fondo Orientale</collection>
                        <idno>CRYPT. AET. 3</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000195589</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>A.β.12</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">segnatura presente nel supplemento al catalogo Rocchi, aggiunta dopo l&#39;anno 2000, cfr. bibliografia non a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>R. 9</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">dalla ricognizione di O. Raineri nel 1991</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 1ra-15vb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 481</note>
                            <title type="identificato">ራእዩ፡ ለዮሐንስ, Apocalisse di Giovanni</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                &lt;ራእዮ፡ ለዮሐንስ፡ ኤጲስ&gt;ቆጶሰ፡ ዘቊስጥንጥ&lt;ንያ፡ መጥሮጶሊ&gt;ስ፡ እመ፡ ሀለዎ፡ ይሰደድ፡ ራ&lt;እዩ፡ ለዮሐንስ&gt;፡ ዘከመ፡ ርእዮ፡ ለእግዚእብሔር፡
                                <locus>c. 1r</locus>
                            </incipit>
                            <note n="43" type="incipit">A c. 1r il testo è abraso e parzialmente illeggibile</note>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                ተፈጸመ፡ በዝየ፡ ራእዩ፡ ለዮሐንስ፡ እብቀለምሲስ፡ ዘውእቱ፡ ብሂል፡ ዘርእዩ፡ በሕይወቱ፡ ራእየ፡ እግዚአብሔር
                                <locus>c. 15vb</locus>
                            </explicit>
                        </msItem>
                        <msItem n="02">
                            <locus>cc. 16ra-47rb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 481</note>
                            <title type="identificato">Atti degli Apostoli</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                መጽሐፍ፡ ግብረ፡ ልዑካን፡ ዝንቱ፡ ውእቱ፡ ዜና፡ ሐዋርያት፡ ንጹሐን፡ እምሂዘ፡ ዕርገቱ፡ ለእግዚኣነ፡ ኢየሱስ፡ ክርስቶስ
                                <locus>c. 16ra</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                ስብሐት፡ ለእግዚአብሕር፡ ዘአፈጸመነ፡ ጻሕቀ፡ ልበነ።
                                <locus>c. 47rb</locus>
                            </explicit>
                            <note n="45" type="osservazioni">c. 47va, margine superiore: richiamo che indica dove inserire un passo tralasciato nella trascrizione del testo che segue, da linea 5 e segg. LcI 26-39b.
c. 47vb: escerto di una parafrasi amarica del protovangelo di Giacomo.</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="03">
                            <locus>cc. 50ra-116vb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, pp. 481-482</note>
                            <title type="identificato">Epistole Paoline</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                መልእከት፡ ቀዳማዊ፡ ኀበ፡ ሰብእ፡ ሮሜ
                                <locus>c. 50ra</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                ተፈነወ፡ በእደ፡ ጢምቴዋስ፡እምአጣልያ፡ ቃሉ፡ ፫፻፵ወ፯ወምዕራፍ፡ ፳ወ፫
                                <locus>c. 116vb</locus>
                            </explicit>
                            <note n="44" type="explicit">Segue nota di possesso, abrasa e riscritta
ዘመጽሐፍ፡ ዘጴጥሮስ፡ ወአቡሁ፡ ማኀጸረክርስቶስ፡ ወአቡሁ፡ በጸገ፡ ወአርከ፡ ድንግል፡ ዘአጽሐፎ፡ በንዋዩ፡ ዘሰረቆ፡ ወዘፊሐቆ፡ ውጉዘ፡ ይኩን፡ በሥልጣነ፡ ጴጥሮስ፡ ወጳውሎስ፡ ብርሃናት፡ ዓለም</note>
                            <note n="45" type="osservazioni">Il bifolio cc. 48ra-49vb è da collocarsi tra le cc. 113v-114r</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="04">
                            <locus>c. 117ra</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 482</note>
                            <title type="identificato">Symbolum Nicaeno-Costantinopolitanum</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                ጸሎተ፡ ሃይማኖት፡ ነአምን፡ በ፩አምለክ፡ እግዚአብሔር፡ አብ፡ አኅዜ፡ ኵሊ፥
                                <locus>c. 117ra</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                እንዘ፡ ንሴፎ፡ ትንሣኤ፡ ሙታን፡ ወሕይወተ፡ ዘየመጽእ፡ ለዓለመ፡ ዓለም፡ ///
                                <locus>c. 117rb</locus>
                            </explicit>
                            <note n="44" type="explicit">/// testo cancellato.</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="05">
                            <locus>c. 117rb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 482</note>
                            <title type="elaborato">Mawaddəs (7 &#39;abyāt)</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                ለቅብዓት፡ ዋሕድ፡ ኢያከተኃቀራ፡ ከመ፡ መናፍቃን፡ ይብሉ፡ ወኢመነና።
                                <locus>c. 117rb</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                ወጰውሎስ፡ ሐዋርያ፡ ወምህረ፡ ወፊልምና።
                                <locus>c. 117rb</locus>
                            </explicit>
                            <note n="45" type="osservazioni">c. 117vab: Padre Nostro</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="06">
                            <locus>cc. 118ra-119vb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 482</note>
                            <title type="identificato">ትማህርተ፥ ኅቡኣት, Təmhərta ḫəbu&#39;āt, &lt;i&gt;Doctrina arcanorum&lt;/i&gt;</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                በእንተ፡ ትምህረተ፡ ኀቡአት፡ ቅድመ፡ ዘትትነገር፡ እምጰርስፎራ፡ ለምእመናን፡ ኀቡዓት። ትምህርተ፡ ኀቡአትሰ፡ ከመዝ፡ ንግር። ዘቅድመ፡ ሀሎ፡ ወይሂሉ፡ ዘመጽአ፡ ዘሐመ፡ ወምተ
                                <locus>c. 117ra</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                በከመ፡ ይቤ፡ ሙሴ፡ ባዕዳንሂ፡ ነቢያት፡ ንሕነሂ፡ አኃውየ፡ ቦቱ፡ ተወኪለነ፡ ሎቱ፡ ነሀብ፡ ስብሐተ፡ ዘሎቱ፡ ስብሐት፡ ወጽንዕ፡ ለዓለመ፡ ዓለም፡ አሜን።
                                <locus>c. 119vb</locus>
                            </explicit>
                        </msItem>
                        <msItem n="07">
                            <locus>c. 119vb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, pp. 482-483</note>
                            <title type="elaborato">Mawaddəs (11 &#39;abyāt)</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                ንዘከራ፡ ዕለተ፡ ምትነ፡ ወበልብነ፡ ናንብራ፡ አምሰለ፡ ኀልቀት።
                                <locus>c. 119vb</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                ሕይወቱ፡ ለሰብእ፡ ንስቲት። ወጌሠመ፡ እንከ፡ መሬት።
                                <locus>c. 119vb</locus>
                            </explicit>
                            <note n="45" type="osservazioni">cc. 120ra-121va: non rubricato, mano diversa dalla principale. cf. Bausi, Senodos, p. 37 (testo); ibid (trad.), p. 16;
c. 121vab: escerto di una parafrasi amarica del protovangelo di Giacomo</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">121</measure>
                                    <note n="10" type="frammenti">Tre fogli di un altro manoscritto membranaceo costituiscono il primo fascicolo. Altri tre frammenti costituiscono le brachette di collegamento e di rinforzo del secondo fascicolo. Si riconoscono due mani diverse (A e B). Alla mano A sono attribuibili tre testi: 
1. ሥርዓተ፡ ቤተ፡ ክርስቲያን, testo amarico in cui ogni parte della Chiesa è paragonata metaforicamente a figure ed eventi divini. Il testo occupa le cc. IIva (inc.), IIvb, IIra, IIrb, IIIra l. 1 (expl.); 
2. Compendio della cronaca di Ǧirǧis Ibn al-Amīd al-Makīn alle cc. IIIra (inc.), IIIrb, IIIva l. 4 (expl.); 
3. Un testo sul &lt;i&gt;verso&lt;/i&gt; della brachetta di rinforzo collocata tra cc. 3v e 4r, dove si legge: &quot;ሣዕር፡ በአብ፡ ወፀብር፡ በወልድ፡ ወግድግዳ፡ በመንፈስ፡ ቅድስ፡ ወኍልላት፡ በተዋሕዶተ፡ ሥላሴ.&quot; 
Alla mano B sono attribuibili due testi: 
1. Un passaggio del Vangelo di Giovanni (XX 1-18) alle cc. IIIva (inc.) , IIIvb, Iva, Ivb (expl.); 
2. Un testo non identificato sul &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt; della brachetta di rinforzo al centro del primo fascicolo</note>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; progressiva: I-III, 1-121 (ang. sup. est.). Nell&#39;angolo inferiore interno si trova una cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; che parte dall&#39;ultima carta ( prima non numerata, 124-1)</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">215</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">190</measure>
                                    <locus>cc. 1-121</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 220 x 194 x 79 mm; spessore delle assi: 8 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>1/3 (cc. I-III); 2/6 (cc. 1-6); 3/9 (cc. 7-15); 4/10 (cc. 16-25); 4/10 (cc. 26-35); 5/12 (cc. 36-47); 6/2 (cc. 48-49); 7/10 (cc. 50-59); 8/10 (cc. 60-69); 9/10 (cc. 70-79); 10/10 (cc. 80-89); 11/10 (cc. 90-99); 12/10 (cc. 100-109); 13/8 (cc. 110-117); 14/4 (cc. 118-121)
Fasc. I: costituito da tre carte singole, ripiegate lungo il margine inferiore creando un tallone per cucirle alla compagine. L&#39;orientamento del testo è così ruotato verso destra di 90°.
Fasc. II: costituito da sei carte singole. Le cc. 1 e 6 sono cucite con un filo di cotone a una brachetta manoscritta (posizionata all&#39;interno). Le cc. 3 e 5 sono cucite con un filo di cotone a una brachetta manoscritta (posizionata all&#39;esterno). Le cc. 1-3 e 4-6 sono cucite a sopraggitto con nastri di pergamena a un frammento manoscritto (numerato 3A), collocato al centro del fascicolo. Dove si trova anche una brachetta bianca, non numerata.
Fasc. III: una brachetta protegge esternamente il fascicolo. Ad essa è cucita la carta singola (c. 15) con cucitura a sopraggitto in nastro di pergamena.
Fasc. IV: le cc. 16 e 25 sono cucite a sopraggitto con nastri di pergamena a una brachetta posizionata internamente.
Fasc. VI: bifolio staccato, assicurato alla compagine tramite un filo di cotone che passa lungo la piega centrale si avvolge alla cucitura esterna.
Fasc. XIII bilanciato: settima carta con tallone tra le cc. 110v e 111r; seconda carta con tallone tra le cc. 115v e 116r. Il fascicolo è protetto esternamente da una brachetta, un tempo cucita alle carte adiacenti tramite un nastro di pergamena del quale rimane un frammento a c. 110r.
Fasc. XIV bilanciato: prima carta con tallone dopo c. 121v; quarta carta con tallone tra le cc. 118v e 119r.
I fascicoli espongono all&#39;esterno il lato pelo e seguono la regola di Gregory (ad eccezione del primo fascicolo)</formula>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Pessimo. L&#39;aggancio dell&#39;asse posteriore con il blocco delle carte è slegato in corrispondenza della prima catenella. Vi sono macchie e depositi diffusi, in particolare si nota la presenza tra alcune carte di una polvere bianca (es. tra cc. 12v - 13r). La cucitura è spezzata e sommariamente riparata. Le carte sono abrase e strappate. Le pergamene presentano fori originati durante il processo di manifattura, alcuni dei quali sono stati riparati utilizzando un filo di origine vegetale (c.12).</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice.
L&#39;asse posteriore potrebbe essere stata utilizzata come supporto in fase di foratura dei bifoli dal momento che è visibile una successione di fori che corrisponde al pattern di foratura del manoscritto.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 1-121) Leroy C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C
Misure di c. 42r (mm):
A: 27; B: 170; C: 219 
a: 15; b: 89; c: 99; d: 172; e: 191
Specchio di scrittura = 143 x 157 mm</note>
                                    <note n="17" type="righe">(cc. 1-121): 24 righe</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                Oltre alla mano principale del manoscritto, nei frammenti sono distinguibili altre due mani
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (&lt;i&gt;incipit&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;nomina sacra&lt;/i&gt;, decorazione della punteggiatura)</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                Legatura etiopica
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">di colore marrone scuro-rossastro. Entrambe le assi sono smussate esternamente: lo spessore è maggiore al centro e si assottiglia agli angoli. L&#39;asse anteriore è spezzata in tre parti, la posteriore in due. Le assi sono state riparate facendo passare fili di origine vegetale e stringhe in cuoio all&#39;interno di tre coppie di fori appositamente realizzate lungo le fratture.</note>
                                <material n="9Coperta">Altro</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">su entrambe le assi sono presenti tracce di ribattiture che testimoniano la presenza di una precedente coperta in cuoio (forse in mezza pelle)</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine vegetale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati quattro fili secondo lo schema A della classificazione di G. Bozzacchi. La cucitura inizia nell’asse anteriore dove è inserito un filo in ogni stazione di cucitura. Al centro del primo fascicolo, per ogni coppia di stazioni di cucitura, sono presenti tre lunghi passaggi di filo, in uno dei quali due capi sono annodati. Dal secondo fascicolo in poi, al centro sono presenti due lunghi passaggi di filo. Dopo aver legato l’asse posteriore, la cucitura si chiude al centro dell’ultimo fascicolo, dove, per ogni coppia di stazioni di cucitura sono presenti tre lunghi passaggi di filo come nel primo fascicolo. 
- Bozzacchi, Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47 – 53.

&lt;i&gt;Cucitura provvisoria&lt;/i&gt;
Sul dorso dei fascicoli, in testa e in piede, sono presenti piccoli fori, traccia della cucitura provvisoria a punti indipendenti realizzata solitamente con laccetti in pergamena arrotolata che mantenevano solidali tra loro i bifoli di un fascicolo prima della cucitura. Tra le cc. 7v e 8r ne è conservato un frammento.

&lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt;
Tra le cc. 40v-41r è visibile un frammento del filo di origine animale con il quale erano cuciti i capitelli. Ne rimane l&#39;impronta tra gli altri fascicoli.</note>
                            </p>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro, necessita di un nuovo intervento di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">in area etiopica. I fogli separati sono stati ricongiunti cucendoli a brachette in pergamena. La cucitura attuale non è quella originale del codice.</note>
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                        <accMat>
                            <p>
                                <note n="19" type="frammenti">Spazio scrittorio 140x160 mm; due colonne; 22 righe 180x190
Misure di c. 42r (mm):
A: 23; B: 170; C: 202 (probabilmente rifilata)
a: 10; b: 83; c: 97; d: 172; e: 187
Specchio di scrittura = 147 x 162 mm</note>
                            </p>
                        </accMat>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il codice potrebbe essere entrato in biblioteca negli anni successivi la morte di padre Lorenzo Tardo (1883-†1967), quando il direttore era padre Marco Petta (1968-†2007). La prima notizia della presenza del codice nel fondo etiopico dell&#39;Abbazia si ha nel 1991 nell&#39;articolo di O. Raineri (cfr. bibliografia a stampa), che attribuisce la collocazione &quot;R. 9&quot;. D. V. Proverbio (cfr. bibliografia a stampa) afferma che il codice sarebbe stato acquistato dopo il 1967 da padre Marco Petta († 2007), allora archimandrita e direttore della biblioteca. 
Sul piatto anteriore nell&#39;angolo esterno in alto è incollata l&#39;etichetta recante la collocazione attuale. Sul contropiatto compare a matita il numero &quot;17&quot; sottolineato.
A c. Ir e a c. 1r è riportata a matita la collocazione attuale &quot;Crypt. AET. 3&quot; e &quot;Cod. Crypt. AET. 3&quot;.
La segnatura A.β.XII è stata attribuita dopo la ricognizione effettuata da D.V. Proverbio.
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1701-1900</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1967-1991</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-08-01</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-07-27</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <surrogates>
                            <p>In biblioteca è consultabile la digitalizzazione completa e a colori del codice.</p>
                        </surrogates>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Proverbio, Delio Vania, &lt;i&gt;Inventario sommario dei manoscritti arabi, ebraici, etiopici, con notizia dei turchi conservati presso la biblioteca della Badia di Grottaferrata &lt;/i&gt;, &quot;Atti della Accademia Nazionale dei Lincei. Classe di scienze morali, storiche e filologiche. Memorie&quot;, 9 s., 397 (2000), 469 – 554.
Raineri, Osvaldo, &lt;i&gt;Recensione di S. Uhlig, Introduction to Ethiopian palaeography &lt;/i&gt;, &quot;Orientalia Christiana Periodica&quot;, 57 (1991), 215 – 216.</bibl>
                            <bibl n="2Nonastampa">&lt;i&gt;Supplemento al catalogo dei manoscritti criptensi&lt;/i&gt;, disponibile in biblioteca come strumento di sala</bibl>
                            <bibl n="3Fonti">Chaîne, Marius, &lt;i&gt;Répertoire des salam et de malke&#39;e contenus dans les manuscrits éthiopiens des bibliothèques d&#39;Europe&lt;/i&gt;, &quot;Revue de l’Orient chrétien&quot;, 18, (1913).</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
