<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Grottaferrata, Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata, Fondo Orientale, CRYPT. AET. 14</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000275479" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Grottaferrata</settlement>
                        <repository key="RM0039">Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata</repository>
                        <collection>Fondo Orientale</collection>
                        <idno>CRYPT. AET. 14</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196292</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>R.11</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">dalla ricognizione di O. Raineri, cfr. bibliografia a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>Γ.β.LXXI</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">segnatura presente nel supplemento al catalogo Rocchi, aggiunta dopo l&#39;anno 2000, cfr. bibliografia non a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <locus>cc. 1-7</locus>
                            <title>Album di pitture</title>
                        </summary>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">7</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione assente; bianche le cc. 1r e 7v</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">352</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">275</measure>
                                    <locus>c. 1</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 350 x 276 x 27 mm; spessore delle assi: 3 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>1/7 (cc. 1-7)
Il fascicolo è costituito da un bifolio esterno (cc. 1-7) che abbraccia due sottofascicoli: 1a/3 (cc. 2-4) e 1b/2 (cc. 5-6).
Le cc. 2-6 sono carte singole ripiegate lungo il margine interno per formare un tallone attraverso il quale sono cucite direttamente alla coperta. 
c. 2 con tallone tra le cc. 3v-4r;
c. 3 con tallone tra le cc. 2v-3r (centro del sottofascicolo 1a);
c. 4 con tallone tra cc. 1v-2r;
c. 5 con tallone tra le cc. 6v-7r;
c. 6 con tallone tra le cc. 5v-6r (centro del sottofascicolo 1b).
Il fascicolo espone all&#39;esterno il lato pelo.</formula>
                                        <signatures></signatures>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Pessimo. Il cuoio della coperta rilascia una polvere rossastra se manipolato, presenta diffuse abrasioni e lacerazioni sul dorso, in corrispondenza dell&#39;aggancio della cucitura. Su tutte le carte sono presenti depositi superficiali polverulenti. Ondulazioni e deformazioni del supporto dovute all&#39;umidità hanno causato il sollevamento e il distacco della pellicola pittorica in molte aree. Sono inoltre presenti ampi strappi (c. 3 area centrale esterna - 30 mm, c. 5 margine inferiore esterno - 100 mm e c. 6 margine esterno - 40 mm con lacuna adiacente).</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Corrisponde al pattern I della classificazione di D. Nosnitsin.
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2 (2015), 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">(cc. 1 e 7): tracciata a secco, sul lato carne</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">cc. 1v, 7r Leroy 00C1=Muzerelle 1-1/0/0/C 
Misure di c. 7r (mm): 
A: 40; B: 333; C: 352
a: 18; b: 250; c: 278
Specchio di scrittura = 293 x 232 mm
L&#39;area di scrittura è stata abrasa prima di ricevere l&#39;inchiostro.</note>
                                    <note n="17" type="righe">rr. 14 (solo 6 ospitano la scrittura)</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Una colonna</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Pagina" subtype="illustrata">
                                <locus>cc. 2r, 2v, 3r, 3v, 4r, 4v, 5r, 5v, 6r, 6v</locus>
                                <note n="29" type="notepagine">a piena pagina all&#39;interno di una cornice verde, con didascalia sottostante.
c. 2r: Annunciazione.
c. 2v: Natività di Cristo a Betlemme.
c. 3r: Battesimo di Cristo.
c. 3v: Nozze di Cana.
c. 4r: Scena dal vangelo Mt XXVII 2a &quot;Et vinctus adduxerunt eum&quot;.
c. 4v: Flagellazione.
c. 5r: Pilato interroga Gesù.
c. 4r: Scena dal vangelo di Mt XXVII 24 &quot;Innocens ego sum a sanguine hoc&quot;.
c. 6r: Scena dal vangelo di Io XIX 17 - il giogo della croce.
c. 6v: Il cireneo Simone trasporta la Croce.</note>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                etiopica, originale
                                <origDate>1870</origDate>
                                <material n="5Coperta">Pelle</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">di colore marrone-rossastro con ampie ribattiture (ca 75 mm). Una striscia addizionale in cuoio copre il margine interno in modo da creare un riquadro tra le ribattiture (185 x 185 mm). Quest&#39;area è foderata con due strisce di tessuto con motivi floreali rossi su fondo bianco, accostati in senso verticale.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt; 
Il fascicolo e i sottofascicoli sono legati tra loro e direttamente al dorso della coperta tramite punti di cucitura indipendenti realizzati con strisce di pergamena arrotolata scura.</note>
                            </p>
                            <decoNote type="Coperta">
                                <term n="11Decorazione">A secco</term>
                                <note n="34" type="descrdeccoperta">sui piatti e sulle ribattiture. Sui piatti una cornice esterna eseguita con impressioni di un singolo ferro &quot;a scacchiera&quot; segue il perimetro della coperta. L&#39;area interna è suddivisa in un pannello centrale e tre laterali da losanghe di singoli ferri a &quot;zig-zag&quot;. 
Le raffigurazioni nei pannelli sono state ottenute probabilmente disegnando a mano libera sul cuoio inumidito con un ferro appuntito.
Sul piatto anteriore, nel pannello centrale è presente la Madonna con due angeli. I pannelli intorno ospitano quattro angeli con la spada sfoderata. Sul piatto posteriore è riproposto lo stesso impianto di cornici e pannelli. Nel pannello centrale vi è una raffigurazione della Trinità e di una quarta figura con un grande oggetto rettangolare nella mano destra, forse il committente. Nei pannelli laterali tre angeli a mezzobusto con la spada sfoderata. Le ribattiture sono decorate da cornici concentriche di tre filetti.</note>
                            </decoNote>
                            <condition>
                                <p>
                                    Necessita di un nuovo intervento di restauro
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Notizie sulla provenienza del codice derivano dal colofone a c. 7r: &quot;Questo śǝ&#39;ǝl lo ha fatto eseguire il daǧǧāzmāč ʾAbrǝha Walda Giyorgis ...che lo ha donato al tābot di Maria della chiesa di Dabra Sǝge nell&#39;anno 1812, al tempo del regno del nostro imperatore Takla Giyorgis&quot;.
È stata proposta l&#39;identificazione del luogo citato con il convento di Abba Yonās (Dabra Ṣǝge in Eritrea) (cfr. Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;).
Il codice potrebbe essere entrato in biblioteca tramite acquisto poco dopo la morte di padre Lorenzo Tardo (1883-†1967), durante la direzione di padre Marco Petta (1968-†2007). La prima notizia della presenza del codice nel fondo etiopico dell&#39;Abbazia si ha nel 1991 nell&#39;articolo di O. Raineri (cfr. bibliografia a stampa), che gli attribuisce la collocazione &quot;R. 11&quot;.
All&#39;interno del codice si trova un foglietto di carta stampata &quot;aet. 14 (1820) album di pitture su pelle animale&quot;, accanto a matita la collocazione &quot;Γ.β.LXXI&quot;.
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="high">1820-1870</origDate>
                                <locus>c. 7r</locus>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1967-1991</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-10-04</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-10-11</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Proverbio, Delio Vania, &lt;i&gt;Inventario sommario dei manoscritti arabi, ebraici, etiopici, con notizia dei turchi conservati presso la biblioteca della Badia di Grottaferrata&lt;/i&gt; , &quot;Atti della Accademia Nazionale dei Lincei. Classe di scienze morali, storiche e filologiche. Memorie&quot;, 9 s., 397 (2000), pp. 469 – 554. 
Raineri, Osvaldo, &lt;i&gt;Recensione di S. Uhlig, Introduction to Ethiopian palaeography&lt;/i&gt; , &quot;Orientalia Christiana Periodica&quot;, 57 (1991), 215 – 216.</bibl>
                            <bibl n="2Nonastampa">&lt;i&gt;Supplemento al catalogo dei manoscritti criptensi&lt;/i&gt;, disponibile in biblioteca come strumento di sala.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
