<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Grottaferrata, Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata, Fondo Orientale, CRYPT. AET. 6</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000275284" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Grottaferrata</settlement>
                        <repository key="RM0039">Biblioteca statale del Monumento nazionale di Grottaferrata</repository>
                        <collection>Fondo Orientale</collection>
                        <idno>CRYPT. AET. 6</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196061</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>A.δ.XLII</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">segnatura presente nel supplemento al catalogo Rocchi, aggiunta dopo l&#39;anno 2000, cfr. bibliografia non a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <locus>cc. 1r-157va</locus>
                            <title>Mazmura Dāwit, Salterio</title>
                        </summary>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Composito</term>
                            <num n="01Elementi">2</num>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <note n="8" type="sez06">la manifattura della pergamena è discreta. La rasatura non è completa poiché sono presenti tracce di pelo. Fori originati durante la manifattura sono stati richiusi quando la pergamena era tesa sul telaio utilizzando sia fili di origine vegetale (es. c. 107) sia animale (es. c. 22)</note>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">158</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (angolo sup. di ogni carta &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt;)</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">180</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">167</measure>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 184 x 173 x 85 mm; spessore delle assi: 6 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>1/8 (cc. 1-8); 2/8 (cc. 9-16); 3/6 (cc. 17-22); 4/10 (cc. 23-32); 5/8 (cc. 33-40); 6/8 (cc. 41-48); 7/8 (cc. 48-56); 8/8 (cc. 57-64); 9/7 (cc. 64-71); 10/8 (cc. 72-79); 11/8 (cc. 80-87); 12/8 (cc. 88-95); 13/11 (cc. 96-106); 14/8 (cc. 107-114); 15/10 (cc. 115-124); 16/7 (cc. 125-131); 17/7 (cc. 132-138); 18/8 (cc. 139-146); 19/8 (cc. 147-154); 20/4 (cc. 155-158).
Fasc. I: prima e ottava carta singole, cucite tramite una brachetta di congiungimento in pergamena; 
Fasc. II: prima e sesta carta singole, cucite tramite una brachette di congiungimento in pergamena; 
Fasc. III: prima e ottava carta singole, cucite tramite una brachette di congiungimento in pergamena;
Fasc. IV: prima e decima carta singole, cucite tramite una brachette di congiungimento in pergamena;
Fasc. V: prima e settima carta singole, cucite tramite una brachette di congiungimento in pergamena;
Fasc.VI: prima e ottava carta singole, cucite tramite una brachette di congiungimento in pergamena;
Fasc. IX: terza carta singola con tallone tra le cc. 69v-70r;
Fasc. XIII: terza carta con tallone tra le cc. 104v-105r, la quinta e la sesta costituiscono un bifolio legato alla compagine tramite un punto di cucitura passante per la prima e seconda stazione di cucitura. Il centro del fascicolo si trova tra la settima e l&#39;ottava carta, che costituiscono un bifolio di manifattura più recente vergato da una mano diversa dalla principale;
Fasc. XVI: quinta carta con tallone tra le cc. 126v-127r;
Fasc. XVII: prima carta con tallone tra le cc. 138v-139r.
I fascicoli espongono all&#39;esterno il lato pelo e seguono la regola di Gregory, ad eccezione del fasc. XII c.89 (C/P) - c.90 (C/P) e c.93 (P/C) - c.94 (P/C); fasc. XII c. 47 (C/P) - c.48 (C/P); fasc. XVII c. 138 (P/C) - c.139 (P/C).</formula>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Pessimo. Le assi sono spezzate, le pergamene presentano diffusi strappi lungo i margini e in corrispondenza della rigatura verticale. La sovraccoperta in tessuto è lacera in alcuni punti. Le pergamene sono abrase, in alcuni casi delaminate (es. c. 122r). Le carte presentano un&#39;ampia erosione da muride lungo il margine esterno e inferiore interno. Le pergamene presentano diffusi depositi superficiali, macchie, deiezioni e depositi da intenso utilizzo lungo il margine inferiore.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                etiopica, non si tratta della prima legatura.
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">color marrone rossiccio a venatura verticale. Sono visibili i segni lasciati dallo strumento di lavorazione. Entrambe le assi sono smussate esternamente: lo spessore è maggiore al centro e si assottiglia agli angoli. I tagli e la superficie esterna presentano i segni di una bruciatura. Le assi sono spezzate lungo l&#39;asse verticale e la coesione tra le due parti è assicurata facendo passare un filo metallico all&#39;interno di tre coppie di fori appositamente realizzate lungo la frattura. Sull&#39;asse posteriore è presente un ulteriore foro in prossimità del margine superiore. Sulla superficie esterna inoltre sono presenti due fila di piccoli fori ravvicinati (colonne da 16/26 fori). Sul margine interno sono ricavati quattro fori per l&#39;aggancio al blocco delle carte.</note>
                                <material n="7Coperta">Tessuto</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">infilata come sovraccoperta a protezione e decorazione delle assi. Presenta un motivo a bande orizzontali rosse e azzurre con motivi floreali. Le impunture sono realizzate con un filo blu.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine vegetale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati quattro fili secondo una variazione dello schema A di G. Bozzacchi. Lungo la piega centrale del primo fascicolo, per ogni coppia di stazioni di cucitura, è presente un passaggio di cucitura, costituito dalle estremità annodate dei fili. Dal secondo fascicolo in poi sono presenti due passaggi, senza nodi. Nell&#39;ultimo fascicolo vi sono tre passaggi e il terzo dei quali è costituito dalle estremità annodate del filo di cucitura, che formano una lunga treccia.
- Bozzacchi Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47–53.

&lt;i&gt;Cucitura provvisoria&lt;/i&gt;
Sul dorso dei fascicoli, in testa e in piede, sono presenti piccoli fori, traccia della cucitura provvisoria a punti indipendenti realizzata solitamente con laccetti in pergamena arrotolata che mantenevano solidali tra loro i bifoli di un fascicolo prima della cucitura.</note>
                            </p>
                            <decoNote type="Coperta">
                                <term n="13Decorazione">Altro</term>
                                <note n="34" type="descrdeccoperta">Sulla superficie interna sono presenti schizzi a matita, tra i quali, sull&#39;asse posteriore una schematica raffigurazione di una croce. Sulla superficie esterna dell&#39;asse posteriore vi sono altri schizzi incisi con uno strumento appuntito.</note>
                            </decoNote>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro, necessita di un nuovo intervento di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">in ambiente etiopico. Durante l&#39;intervento sono state aggiunte le brachette in pergamena a riparazione dei dorsi dei fascicoli ed è stata sostituita la cucitura originale, probabilmente di origine animale con quella attuale. Un filo di color blu è stato utilizzato per realizzare le cuciture della sovraccoperta in tessuto e per rammendare le lacerazioni delle pergamene (c.1).</note>
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il manoscritto è entrato in biblioteca tra il 1992 e il 2000, ovvero nell&#39;intervallo di tempo trascorso tra la ricognizione effettuata da O. Raineri (cfr. bibliografia a stampa) che non ne rileva la presenza, e quella di D. V. Proverbio (cfr. bibliografia a stampa), al quale si deve la prima notizia dell&#39;esistenza del manoscritto nel fondo. Nello stesso articolo, egli afferma che il codice sarebbe stato acquistato dopo il 1967 da padre Marco Petta († 2007), allora archimandrita e direttore della biblioteca. 
Lungo la brachetta in pergamena di c. 1 è presente a matita la sigla alfanumerica &quot;Y917Y127&quot; lungo il margine inferiore di c. 1r è presente la segnatura attuale, a matita &quot;CRYPT. AET. 6).
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1601-1800</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1992-2000</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-09-24</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-10-13</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <surrogates>
                            <p>In biblioteca è consultabile la digitalizzazione completa e a colori del codice.</p>
                        </surrogates>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Proverbio, Delio Vania, &lt;i&gt;Inventario sommario dei manoscritti arabi, ebraici, etiopici, con notizia dei turchi conservati presso la biblioteca della Badia di Grottaferrata&lt;/i&gt;, &quot;Atti della Accademia Nazionale dei Lincei. Classe di scienze morali, storiche e filologiche. Memorie&quot;, 9 s., 397 (2000), pp. 469 – 554. 
Raineri, Osvaldo,&lt;i&gt; Recensione di S. Uhlig, Introduction to Ethiopian palaeography&lt;/i&gt;, &quot;Orientalia Christiana Periodica&quot;, 57 (1991), 215 – 216.</bibl>
                            <bibl n="2Nonastampa">&lt;i&gt;Supplemento al catalogo dei manoscritti criptensi&lt;/i&gt;, disponibile in biblioteca come strumento di sala.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                    <msPart n="1">
                        <msIdentifier>
                            <idno>CRYPT. AET. 6</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <msItem n="01">
                                <locus>cc. 1r-121v</locus>
                                <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 491</note>
                                <title type="identificato">Salmi di Davide</title>
                                <incipit type="testo" defective="false">
                                    ተግሣጽ፡ ላዕለ፡ ጻድቃን፡ ወኃፕአን፡ መዝሙር፡ ዘደዊት፡ ዘተናገረ፡ ላዕላ፡ ፈጣሪሁ፡
                                    <locus>c. 1r</locus>
                                </incipit>
                                <explicit type="testo" defective="false">
                                    ወመተርኩ፡ ርእሶ። (ለኀልያድ aggiunto in sopralinea) ወአሰሰልኩ፡ ፅዕለተ፡ እምደቂቀ፡ እስራኤል።
                                    <locus>c. 121v</locus>
                                </explicit>
                                <note n="45" type="osdescinterna">c. 40v: colofone parzialmente eraso ዝንቱ፡ መጽሐፍ፡//// 
cc. 102r-103v: bifolio intrusivo scritto da una mano recente, non corsiva. Salmo CXVII 73-104 (lettere Yod-Mim)</note>
                            </msItem>
                            <msItem n="02">
                                <locus>cc. 122r-133r</locus>
                                <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 491</note>
                                <title type="identificato">Maḥālǝya nabiyāt</title>
                                <incipit type="testo" defective="false">
                                    መኀልየ፡ ሙሴ፡ ዘፀዓት፡ ወማኀሌቶሙ፡ ለነቢያት፡ ወጸሎቱ፡ ለ፩ነሴብሐ፡ ለእግዚአብሔር፡ ስቡሐ፡ ዘተሰብሐ።
                                    <locus>c. 122r</locus>
                                </incipit>
                                <explicit type="testo" defective="false">
                                    በከመ፡ ነበበ፡ በአፈ፡ ነቢያቲሁ፡ ቅዱሳን፡ እለ፡ እምዓለም።
                                    <locus>c. 133r</locus>
                                </explicit>
                            </msItem>
                            <msItem n="03">
                                <locus>cc. 133r-138r</locus>
                                <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, pp. 491-192</note>
                                <title type="identificato">Cantico dei Cantici</title>
                                <incipit type="testo" defective="false">
                                    መኀልየ፡ መኀልይ፡ ዝውእቱ፡ ዘሰሎምን።
                                    <locus>c. 133v</locus>
                                </incipit>
                                <explicit type="testo" defective="false">
                                    ጒየይ፡ አንተ፡ ወልድ፡ እኁየ፡ ወተመሰላ፡ ለወይጠል። ወእመ፡ አኮ፡ ከመ፡ ወሬዛ፡ ኀየል፡ ውስተ፡ አድባረ፡ ድኁኃን።
                                    <locus>c. 138r</locus>
                                </explicit>
                                <note n="45" type="osdescinterna">c. 138r: nota di possesso ዝዳዊት፡ ዘአባ፡ ገብረ፡ መሰቀል፡ ዘጭ፡ ንቦርድ፡ አቦ። ወእሁሐ፡ ኪደነ፡ ማርያም፡ ወአቡሁ፡ ወልደ፡ ኢየሱስ፡ ይምሐሮሙ፡ ነፍሶሙ፡ ኵሎሙ፡ ምስለ፡ ዳዊት፡ ወለ፡ ጽሐ፡</note>
                            </msItem>
                            <msItem n="04">
                                <locus>c. 138vab</locus>
                                <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 492</note>
                                <title type="identificato">Wǝddase Māryām</title>
                                <incipit type="testo" defective="false">
                                    ውዳሴ፡ ዘእግዝእትነ፡ ማርያም፡ ወላዲት፡ አምላክ፡ ዘየትነበብ፡ በዕለተ፡ ስኑ፡ ፈቀደ፡ እግዚእ፡ ያግዕዞ፡ ለአዳም፡ ኅዙነ፡ ወትኩዘ፡ ልብ፡ ወያግብአ፡ ኀበ፡ ዘትካት፡ መንበሩ፡ ሰአሊ፡ በነ፡ ቅድሰት።
                                    <locus>c. 138va</locus>
                                </incipit>
                                <explicit type="testo" defective="true">
                                    ስብሐት፡ ለእግዚአብሔር
                                    <locus>c. 138vb</locus>
                                </explicit>
                            </msItem>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>
                                <term n="2">Fascicoli legati</term>
                                <locus>1r-138v</locus>
                            </p>
                            <objectDesc form="codex">
                                <supportDesc>
                                    <collation>
                                        <p>
                                            <signatures></signatures>
                                        </p>
                                    </collation>
                                </supportDesc>
                                <layoutDesc>
                                    <p>
                                        <note n="14" type="foratura">Eseguita forando i bifoli indifferentemente dal lato pelo e dal lato carne. La foratura potrebbe essere stata eseguita a fascicolo (o bifolio) chiuso, forando dalla prima verso l&#39;ultima carta.
I fori di rigatura, quando visibili, sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini e la prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice.</note>
                                        <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                                        <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 1-138r) Leroy 00C1=Muzerelle 1-1/0/0/C 
Misure di c. 64r (mm): 
A: 30; B: 140; C: 183
a: 14; b: 137; c: 169
Specchio di scrittura = 110 x 123 mm

(c. 138v) Leroy 00C2=Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 138r (mm): 
A: 22; B: 138; C: 178; 
a: 16; b: 71; c: 84; d: 140; e: 166 
Specchio di scrittura = 116 x 124 mm</note>
                                        <note n="17" type="righe">(cc. 1-133v): 17-18 righe.
(c.c 134r-138v): 20-22 righe.</note>
                                        <note n="18" type="disposizionetesto">(cc. 1-138r): una colonna
(c. 138v): due colonne</note>
                                    </p>
                                </layoutDesc>
                            </objectDesc>
                            <handDesc>
                                <p>
                                    <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso. Rubricati &lt;i&gt;incipit&lt;/i&gt;, numerali, decorazione della punteggiatura (እግዚአብሔር non rubricato).</note>
                                </p>
                            </handDesc>
                            <decoDesc>
                                <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                                    <locus>c. 1r, 122r</locus>
                                    <note n="28" type="descrpagornate">decorazione a intreccio (ḥarag); colore: inchiostro nero e rosso.</note>
                                </decoNote>
                                <decoNote type="Disegni">
                                    <locus>c. 64r</locus>
                                </decoNote>
                                <decoNote>
                                    <note n="30" type="notaaltrielementi">Punto medio del salterio (salmo 77) indicato annotando nel margine superiore &quot;መንፌቀ፡ መዝሙር&quot;</note>
                                </decoNote>
                            </decoDesc>
                        </physDesc>
                    </msPart>
                    <msPart n="2">
                        <msIdentifier>
                            <idno>CRYPT. AET. 6</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <msItem n="01">
                                <locus>cc. 139ra-152va</locus>
                                <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 492</note>
                                <title type="identificato"> Wǝddase Māryām</title>
                                <note n="42" type="notetitolo">Inni alla Madonna suddivisi per giorni della settimana (inizia con lunedì).</note>
                                <incipit type="testo" defective="false">
                                    ውዳሴሃ፡ ዘእግዝእትነ፡ ማርያም፡ ወላዲት፡ አምላክ፡ ዘይትነበብ፡ በዕለተ፡ ስኑይ፡ ጸሎታ፡ ወበረከታ፡ የሀሉ፡ //// (due linee di testo abraso) ፈቀደ፡ እግዚእ፡ ያግዕዞ፡ ለአዳም፡ ኅዙነ፡ ወትኩዘ፡ ልብ፡ ወያግብኦ፡ ኀበ፡ ዘትካት፡ መንበሩ፡ ሰአሊ፡ በነ፡ ቅድሰት።
                                    <locus>c. 139ra</locus>
                                </incipit>
                                <note n="43" type="incipit">Ricomincia il Wǝddase Māryām ad opera di una mano diversa.</note>
                            </msItem>
                            <msItem n="02">
                                <locus>cc. 152vb-157va</locus>
                                <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Proverbio, &lt;i&gt;Inventario sommario&lt;/i&gt;, p. 492</note>
                                <title type="identificato">ʾAnqaṣa bǝrhān</title>
                                <incipit type="testo" defective="false">
                                    ቅድስት፡ ወብፅዕት። ስብሕት። ወቡርክት፡ ክብርት፡ ወልዕልት። አንቀጸ፡ ብርሃን፡ መዓርገ፡ ሕይወት፡ ...
                                    <locus>c. 151vb</locus>
                                </incipit>
                                <note n="45" type="osdescinterna">c. 157va: invettiva
cc. 157vb-158vb: preghiera alla Santa Vergine እሰግድ፡ ለኪ፡ ወእዌድስኪ፡ኦእግዝእትየ፡ ቅድስት፡ ድንግል፡ ማርያም (Nr. 338 di Chaîne, &lt;i&gt;Répertoire&lt;/i&gt;)</note>
                            </msItem>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>
                                <term n="2">Fascicoli legati</term>
                                <locus>139r-158vb</locus>
                            </p>
                            <objectDesc form="codex">
                                <supportDesc>
                                    <collation>
                                        <p>
                                            <signatures></signatures>
                                        </p>
                                    </collation>
                                </supportDesc>
                                <layoutDesc>
                                    <p>
                                        <note n="14" type="foratura">Eseguita forando i bifoli indifferentemente dal lato carne e dal lato pelo. 
I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini e la prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice.</note>
                                        <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                                        <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 139ra-157vb) Leroy 00C2=Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 139r (mm): 
A: 21; B: 136; C: 176  
a: 18; b: 74; c: 86; d: 141; e: 161 
Specchio di scrittura = 115 x 123 mm</note>
                                        <note n="17" type="righe">(cc. 139ra-157vb): 18 righe.</note>
                                        <note n="18" type="disposizionetesto">(cc. 139ra-157vb): due colonne.</note>
                                    </p>
                                </layoutDesc>
                            </objectDesc>
                            <handDesc>
                                <p>
                                    <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso. Rubricati &lt;i&gt;incipit&lt;/i&gt;, numerali, &lt;i&gt;nomina sacra&lt;/i&gt;, decorazione della punteggiatura.</note>
                                </p>
                            </handDesc>
                        </physDesc>
                        <additional>
                            <listBibl>
                                <bibl n="1Astampa">Chaîne, Marius, &lt;i&gt;Répertoire des salam et de malke&#39;e contenus dans les manuscrits éthiopiens des bibliothèques d&#39;Europe&lt;/i&gt;, &quot;Revue de l’Orient chrétien&quot;, 18, (1913).</bibl>
                            </listBibl>
                        </additional>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
