<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
        type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     type="mss"
     xml:id="Manus275877">
   <teiHeader xml:base="https://betamasaheft.eu/">
      <fileDesc xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
         <titleStmt>
            <title xml:lang="it"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Hiob-Ludolf-Zentrum für Äthiopistik</authority>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <publisher>Die Schriftkultur des christlichen Äthiopiens und Eritreas: Eine multimediale
                Forschungsumgebung / Beta maṣāḥǝft</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> This file is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
                    </p>
               </licence>
            </availability>
            <date>2021-10-29T12:24:57.084+02:00</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="ms" xml:lang="it">
               <msIdentifier>
                  <repository key="RM0313" ref="INS0965Casenatense">Biblioteca Casanatense</repository>
                  <idno>Ms.2206</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>ICCU_CNMD0000275877</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem xml:id="ms_i1">
                     <locus from="3ra" to="69vb">cc. 3ra-69vb</locus>
                     <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Zarzeczny, &lt;i&gt;Su due manoscritti etiopici...&lt;/i&gt;, p. 503</note>
                     <title>Vangelo di Giovanni</title>
                     <incipit type="testo" defective="false">
                                ቀዳሚሁ ፡ ቃል ፡ ውእቱ ፡ ወውእቱ ፡ ቃል ፡ ኀበ ፡ እግዚአብሔር ፡ ውእቱ ፡ ወእግዚአብሔር ፡ ውእቱ ፡ ቃል ፡ ወከማሁ ፡ ቀዳሚሁ ፡ ኀበ ፡ እግዚአብሔር ፡ ውእቱ ።
                                <locus from="3ra">c. 3ra</locus>
                     </incipit>
                     <explicit type="testo" defective="false">
                                ወዝንቱ ፡ ውእቱ ፡ ረድእ ፡ ዘኮነ ሰማዕት ፡ በእንተዝ ፡ ወዘሂ ፡ ጸሐፈ ፡ ዘንተ ፡ ነአምር ፡ ከመ ፡ ጽድቅ ፡ ውእቱ ፡ ሰምዑ ፡ ወዘንተ ፡ ገብረ ፡ እግዚእ ፡ ኢየሱስ ። ወቦ ፡ ባዕደኒ ፡ ብዙኅ ፡ ዘገብረ ፡ እግዚእ ፡ ኢየሱስ ፡ ወሶበ ፡ ተጽሕፈ ፡ ኵሉ ፡ በበ ፡ አሐዱ ፡ እምኢያግመሮ ፡ ዓለም ፡ ጥቀ ፡ መጻሕፍቲሁ ፡ ዘተጽሕፈ ፡ አሜን ፡ አሜን ፡ ወአሜን ።
                                <locus from="69vb">c. 69vb</locus>
                     </explicit>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i2">
                     <locus from="70ra" to="112rb">cc. 70ra-112rb</locus>
                     <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Zarzeczny, &lt;i&gt;Su due manoscritti etiopici...&lt;/i&gt;, pp. 503-504</note>
                     <title>Apocalisse di Giovanni</title>
                     <incipit type="testo" defective="false">
                                ዘዮሐንስ ፡ ኤጲስ ፡ ቆጶስ ፡ ዘቍስጥንጥንያ ፡ መጥሮጶሊስ ፡ አመ ፡  ለዎ ፡ ይሰደድ ። ራእዩ ፡ ለዮሐንስ ፡ ዘከመ ፡ ርእዮ ፡ ለኢየሱስ ፡ ክርስቶስ ፡ ዘወ በ ፡ እግዚኣብሔር ፡ ከመ ፡ ያርእዮሙ ፡ ለአግብርቲሁ ፡ ዘ ሎ ፡ ይኩን ፡ ፍጡነ ።
                                <locus from="70ra">c. 70ra</locus>
                     </incipit>
                     <explicit type="testo" defective="false">
                                ንዓ ፡ እግዚእየ ፡ ኢየሱስ ፡ ክርስቶስ ፡ ወፀጋሁ ፡ ለኢየሱስ ፡ ክርስቶስ ፡ ምስለ ፡ ኵልክሙ ፡ ኣሜን ። በዝየ ፡ ተፈጸመ ፡ ራእየ ፡ ዮሐንስ ፡ አቡቀለምሲስ ። ዘውእቱ ፡ ብሂል ፡ ዘርእየ ፡ በሒወቱ ፡ ራእየ ። ወተጽሕፈ ፡ ለብፁዕ ፡ ዮሐንስ ፡ አሜን ።
                                <locus from="112rb">c. 112rb</locus>
                     </explicit>
                     <note n="44" type="explicit">Segue colofone: ዝክሩኒ ፡ በጸሎትክሙ ፡ ለኃጥእ ፡ ገብርክሙ ፡ ተስፋ ፡ ጽዮ
ን ፡ በእንተ ፡ እግዚአብሔር ። [aggiunta alia manu (?)] አብ ፡ አንበብክሙ ፡ ለዝ[ን]ቱ ፡ መጽሐፍ</note>
                     <note n="45" type="osservazioni">c. 112 è scritta da una mano diversa o dalla stessa mano ma in un tempo successivo e con differenti strumenti di scrittura</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <term n="1">Unitario</term>
                     <term n="2">Fascicoli legati</term>
                  </p>
                  <objectDesc form="Codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>
                           <p>
                              <material key="paper" n="1">chart</material>
                              <material key="paper" n="2">chart</material>
                              <watermark>Si distinguono tre varietà di carta: cc. I, II, 2v, I’, II’ = carta vergata, filoni verticali, filigrana raffigurante un tridente nel margine superiore interno; cc. 2r, 112-116 e controguardie = carta vergata, filoni orizzontali, filigrana raffigurante una mano/guanto sormontata da un fiore a cinque petali con due lettere sul palmo al centro del margine interno; cc. 3-111 = carta non vergata, priva di filigrana con finitura superficiale lucida, probabilmente di origine orientale, ospita il testo principale.</watermark>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>
                           <measure unit="leaf" type="Guardieiniziali">2</measure>
                           <measure unit="leaf" type="Corpo">116</measure>
                           <measure unit="leaf" type="Guardiefinali">2</measure>
                           <note n="12" type="sez08">cartulazione meccanica (angolo inf. est. di ogni carta &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt;); prime e ultime  due carte non numerate; bianche le cc. Irv, IIrv, 1r, 2v, 112v, 113rv, 114rv, 115rv, 116rv, I’rv, II’rv</note>
                           <measure unit="mm" n="1" type="height">161</measure>
                                    x
                                    <measure unit="mm" n="2" type="width">119</measure>
                           <locus from="3">c. 3</locus>
                           <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 166 x 132 x 31 mm; spessore dei quadranti: 2 mm</note>
                        </extent>
                        <collation>
                           <p>
                              <formula>1/4 (I-II, 1-2); 2/8 cc. (3-10); 3/8 (cc. 11-18); 4/8 (cc. 19-26); 5/8 (cc. 27-34); 6/8 (cc. 35-42); 7/8 (cc. 43-50); 8/8 (cc. 51-58); 9/8 (cc. 59-66); 10/3 (cc. 67-69); 11/8 (cc. 70-77); 12/8 (cc. 78-85); 13/8 (cc. 86-93) 14/8 (cc. 94-101); 15/8 (cc. 102-109); 16/2 (cc. 110-111); 17/7 (cc. 112-116, I’-II’).
Fasc. I: sul recto della quarta carta (c. 2) è incollata una carta singola manoscritta.
Fasc. X: tre carte singole con tallone tra le cc. 69-70; il centro del fascicolo si trova tra la prima e la seconda carta, la seconda e la terza carta non sono cucite ma incollate al tallone della prima carta. La presenza di fori di cucitura lungo i talloni della seconda e della terza carta ricorda che la cucitura un tempo passava anche in quel punto.
Fasc. XVI: prima e seconda carta singole collegate da una brachetta in carta incollata esternamente.
Fasc. XVII: prima carta singola con tallone incollato sul verso della settima carta. La sesta e la settima carta sono le due metà di un bifolio di diversa manifattura incollato e non cucito al volume. Il tallone presente tra le cc. 111v e 112r è il prolungamento della controguardia posteriore.</formula>
                           </p>
                        </collation>
                        <condition key="other">
                           <p>Pessimo. Abrasioni diffuse sulla coperta, lacune nel cuoio in corrispondenza della cuffia di testa, di piede e della cerniera posteriore. Deformazione del dorso: i primi fascicoli sporgono in avanti. I lacci sono mozzati, se ne conserva solo la parte adesa ai piatti. Il piatto anteriore è separato lungo la cerniera dal blocco delle carte. L’indorsatura a caselle con prolungamenti è parzialmente staccata dal dorso e lacerata lungo le cerniere. I nervi sono spezzati in corrispondenza dell’innesto nei quadranti. La cucitura è spezzata e sommariamente riparata tra le cc. 81v-82r. Sono presenti erosioni superficiali e camminamenti ad opera di un’infestazione entomologica pregressa a danno delle carte e delle controguardie. Le carte sono leggermente ingiallite e presentano depositi superficiali diffusi, in particolare da c. 70 a c. 81. Depositi lungo gli angoli esterni dovuti all’intensa consultazione. Le cc. 112-116 presentano un ampio strappo dalla piega verso il centro della carta. Macchie di umidità. Sulle carte di guardia sono presenti anche macchie di foxing. Si nota che tra le carte, lungo la piega centrale spesso si trova un deposito polverulento di colore bianco, forse riconducibile a un’infestazione microbiologica pregressa.</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <p>
                           <note n="14" type="foratura">Visibile quella delle linee di giustificazione lungo il margine superiore. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice.</note>
                           <note n="15" type="rigatura">cc. 3r-11v: a secco.
cc. 2r, 112, 113, 114, 115, 116 e controguardia posteriore: a inchiostro sul solo &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt;</note>
                           <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 3r-111v) Leroy C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 11r (mm): 
A: 16; B: 136; C: 160 
a: 10; b: 55; c: 65; d: 110; e: 120
Specchio di scrittura = 120 x 100 mm 

(cc. 112) Leroy C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 112r (mm): 
A: 16; B: 132; C: 160 
a: 15; b: 60; c: 68; d: 115; e: 120
Specchio di scrittura = 116 x 98 mm</note>
                           <note n="17" type="righe">cc. 3-111: 18/19 righe
c. 112r: 18 righe</note>
                           <note n="18" type="disposizionetesto">cc. 3r-112r: due colonne</note>
                        </p>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>
                                Mano A: testo principale, posata regolare.
Mano B/mano A senile con un calamo più appuntito: c. 122r.
Mano C: correzioni e note interlineari
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso. Rubricati gli &lt;i&gt;incipit&lt;/i&gt;, i segni di punteggiatura e i numerali etiopici, il nome ኢየሱስ è rubricato solo a c. 38r.</note>
                     </p>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                        <locus from="70r">cc. 3r, 70r</locus>
                        <note n="28" type="descrpagornate">ḥarag, fregio a intreccio geometrico in apertura del testo, a inchiostro rosso con piccoli tocchi in inchiostro nero.
c. 3r, il fregio è sormontato da una croce e due pennacchi, con ritocchi realizzati successivamente con inchiostro rosso di tonalità differente e calamo sottile.
c. 70r, il fregio è sormontato da una croce, senza pennacchi con ritocchi realizzati successivamente con inchiostro rosso di tonalità differente e calamo sottile. La stessa penna annota accanto il numero 158.</note>
                     </decoNote>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <p>
                                europea
                                <material key="cardboard" n="2Assi">Cartone</material>
                        <note n="32" type="descrassi">piatti in cartone alla colla. Unghiatura di 3 mm</note>
                        <material key="leather" n="5Coperta">Pelle</material>
                        <note n="33" type="descrmatcoperta">color marrone chiaro, ricopre interamente i piatti.</note>
                        <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt;
Primario e secondario a due colori (giallo e verde).

&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a pieno con spesso filo di spago (torsione S) su tre nervi doppi in cuoio ancorati esternamente ai cartoni. 

&lt;i&gt;Indorsatura&lt;/i&gt;
Indorsatura a caselle utilizzando frammenti di pergamena manoscritta.

&lt;i&gt;Tagli&lt;/i&gt;
Dorati e impressi con motivi a "7".</note>
                     </p>
                     <decoNote type="Coperta">
                        <term n="11Decorazione">A secco</term>
                        <term n="12Decorazione">Oro</term>
                        <note n="34" type="descrdeccoperta">con piccoli ferri a pieno. L’impianto decorativo è costituito da un pannello centrale racchiuso da una cornice. La cornice esterna, provvista di foglie trilobate accantonate esterne, si compone di un motivo a tralcio di vite compreso tra filetti singoli e tre filetti impressi a secco. Due fasce orizzontali formate da un piccolo ferro a trifoglio si trovano in testa e in piede del pannello centrale con motivi fitomorfi accantonati, inscritti in coppie di filetti arcuati e coronate da ferri a fiamma. Il fregio fitomorfo nella cartella circolare centrale è formato dall’accostamento di quattro ferri singoli circondati dal motivo a trifoglio. Ai lati dello specchio si trovano due coppie di rosette esalobate e una coppia di foglie trilobate. I nervi in rilievo sono evidenziati da filetti convergenti impressi a secco che si incrociano all’interno delle caselle. Taglio inciso e dorato con ferri a barretta uncinata.</note>
                     </decoNote>
                     <condition key="other">
                        <p>
                                    Necessita di un nuovo intervento di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">tracce di altri fori di cucitura</note>
                        </p>
                     </condition>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <summary>
                            La manifattura del codice indica che probabilmente fu realizzato fuori dal territorio etiope (dove si predilige la pergamena come supporto scrittorio) all’interno di una comunità etiopica come quella di Gerusalemme, Cipro o Roma. La carta recante il testo etiopico, priva di vergatura e dotata di una finitura superficiale lucida, è probabilmente di origine orientale. 
Di manifattura occidentale sono invece le cc. I-II, 1-2 e 112-116, I’-II’ aggiunte successivamente, probabilmente in occasione della legatura del codice. In questa fase le carte del testo etiopico furono ridimensionate per adattarle al formato desiderato, come dimostrano i fregi rifilati di cc. 3r e 70r. A c. 70r compare anche lungo il margine superiore, parzialmente rifilato il numero "158" manoscritto ad inchiostro rosso e Apocalypsis S. Ioannis".
Secondo l’analisi paleografica il manoscritto sarebbe stato prodotto da un unico copista nella prima metà del XVI secolo, probabilmente Tasfā Ṣǝyon (1508/10-1550/52). In una delle carte aggiunte, c. 112r, si trovano gli ultimi versi dell’Apocalisse di Giovanni e il colofone dove si legge: "ዝክሩኒ፡ በጸሎትክሙ፡ ለኃጥእ፡ ገብርክሙ፡ ተስፋ፡ ጽዮን፡ በእንተ፡ እግዚአብሔር። [seguono le parole aggiunte forse &lt;i&gt;alia manu&lt;/i&gt;]እለ፡ አንበብክሙ፡ ለዝ[ን]ቱ፡ መጽሐፍ " che Osvaldo Raineri traduce nel modo seguente: “ricordatevi nella vostra preghiera, di me peccatore, vostro servo Tesfa Zion, per [amore] del Signore, voi che avete letto quel libro” (cfr. bibliografia a stampa). Secondo Zarzeczny la c. 112 potrebbe essere stata copiata in un secondo momento con un calamo più sottile, a sostituzione dell’originale perduta. 
Il manoscritto entrò in biblioteca nel 1745 come testimonia la nota ad inchiostro nero presente a c. Ir; direttamente sotto il numero un’altra nota interpretata come “Ex S. Off[ici]o”, con tutta probabilità scritta dalla mano di padre Gian Domenico Agnani vicedirettore della Biblioteca dal 1728 e suo prefetto dal 1733 fino alla morte nel 1746. A c. 2r è presente una nota a inchiostro nero dove sono riconoscibili due mani. La prima parte è attribuita a Giuseppe Simonio Assemani (1687-1768) e recita: "1745 |Vita Abbatis Tecla-Haimanoth |qui apud Abyssinos seu Æthiopas | Monachorum pater fuit.| Lingua et Literis Æthiopicis. La seconda parte è forse opera di padre Agnani: "Così ci assicu[ra]vano e Scriv[evan]o Monsg | Giuseppe Assemani p[rim]o | custode della Biblioteca| Vaticana | Zio di Monsg Ævodio | Vescovo: | notissimo egli e le sue | opere insigni."
Nell’angolo superiore esterno della controguardia anteriore sono indicate le segnature attribuite al manoscritto dopo l’ingresso nella Biblioteca Casanatense; la più antica è “EE VI I”, cancellata con una linea singola e sostituita con: “f.III.6”, sotto la quale è infine indicata la segnatura attuale “Cod. 2206”, accompagnata da un’etichetta quadrata con la scritta: “REGIA BIBLIOTECA CASANATENSE ROMA Mss. 2206” la stessa presente anche sul dorso. La segnatura EE.VI.I si trova nell’appendice all’antico inventario dei manoscritti orientali (inventario 50) aggiornato dal 1744, barrata e sostituita con la successiva. La segnatura f.III.6 è riportata nell’&lt;i&gt;Index librorum manuscriptorum&lt;/i&gt; nell’appendice dedicata ai codici orientali, aggiornata a partire dal 1844, accanto alla quale compare la segnatura attuale vergata con inchiostro rosso.
                            <persName n="1"
                               key="CNMN0000089232"
                               type="C"
                               ref="https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaAutore.php?ID=89232"><!--altra_relazione_di_D.E.-->Agnani, Giovanni Domenico OP 1681-1746</persName>
                     <persName n="2"
                               key="CNMN0000078502"
                               type="C"
                               ref="https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaAutore.php?ID=78502"><!--altra_relazione_di_D.E.-->Assemani, Giuseppe Simone 1687-1768</persName>
                     <persName n="3"
                               key="CNMN0000322392"
                               type="B"
                               ref="https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaAutore.php?ID=322392"><!--copista-->Tasfa Seyon 1508-1550</persName>
                     <name n="3_1" type="variantems">Tāsfa Sǝyon</name>
                  </summary>
                  <origin>
                     <origDate cert="low">1501-1600</origDate>
                  </origin>
                  <acquisition>
                     <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1745</date>
                     </p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Manus Online</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                     href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/Documentation/master/prefixDef.xml">
            <xi:fallback>
               <p>Definitions of prefixes used.</p>
            </xi:fallback>
         </xi:include>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <t:langUsage>
            <language ident="en">English</language>
            <language ident="it">Italian</language>
         </t:langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="PL" when="2021-10-29"> Transformed file from
                    Manus OnLine. Original file
                    for transformation downloaded from https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaScheda.php?ID=275877. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <ab/>
      </body>
   </text>
</TEI>
