<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
        type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     type="mss"
     xml:id="Manus275848">
   <teiHeader xml:base="https://betamasaheft.eu/">
      <fileDesc xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
         <titleStmt>
            <title xml:lang="it">ጸሎት፡ ሶበ፡ ትሰይሞ፡ ለፃሕል preghiera sugli utensili della messa e preghiere preparatorie, ስርዓተ፡ ቅዳሴ፡ Sǝrāta Qǝddāse, Anafora alla Madonna</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Hiob-Ludolf-Zentrum für Äthiopistik</authority>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <publisher>Die Schriftkultur des christlichen Äthiopiens und Eritreas: Eine multimediale
                Forschungsumgebung / Beta maṣāḥǝft</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> This file is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
                    </p>
               </licence>
            </availability>
            <date>2021-10-29T12:25:00.055+02:00</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="ms" xml:lang="it">
               <msIdentifier>
                  <repository key="RM0267" ref="INS0968CentraleVEII">Biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II</repository>
                  <idno>Or. 194</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>ICCU_CNMD0000275848</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <summary>
                     <title>Maṣḥafa qǝddāse, Messale etiopico</title>
                  </summary>
                  <msItem xml:id="ms_i1">
                     <locus from="1ra" to="13va">cc. 1ra-13va</locus>
                     <note n="41" type="descrinterna">invocazione a Maria ማርያም፡ እምነ፡ ወእሙ፡ ለእግዚእነ፡ ሰዓሊ፡ በእንቲአነ፡ ከመ፡ ይምሐረነ፡ ወይሠገለነ፡ ያስተርኢ፡ ኂሩቱ፡ በላዕሌነ፡</note>
                     <title>ኪዳን፡ ዘነግህ፡ Kidān Za-nagh, Testamentum ad Matutinum</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i2">
                     <locus from="13va" to="16vb">cc. 13va-16vb</locus>
                     <title>ዘይነግሥ፡ Za-yǝnaggǝś, qui regnat</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i3">
                     <locus from="17ra" to="18ra">cc. 17ra-18ra</locus>
                     <title>ጸሎት፡ ሶበ፡ ትሰይሞ፡ ለፃሕል preghiera sugli utensili della messa e preghiere preparatorie</title>
                     <note n="42" type="notetitolo">consacrazione del calice (17ra) e della patena (17rb) per l’Eucarestia, il cuccchiaio della Croce (17va)</note>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i4">
                     <locus from="18ra" to="50va">cc. 18ra-50va</locus>
                     <note n="41" type="descrinterna">ሊቀ፡ ጳጳስነ፡ አባ፡ ማቴዎስ il metropolita è Matewos (in carica dal 1889 al 1926)</note>
                     <title>ስርዓተ፡ ቅዳሴ፡ Sǝrāta Qǝddāse</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i5">
                     <locus from="50va" to="50ra">cc. 50va-50ra</locus>
                     <title>አኰቴተ፡ ቁርባን፡ ዘአበዊነ፡ ሐዋርያት፡ Anaphora Apostolorum </title>
                     <note n="42" type="notetitolo">nella formula di supplica iniziale sono menzionati Walda ’esiye Kidān, Maryām</note>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i6">
                     <locus from="65ra" to="68rb">cc. 65ra-68rb</locus>
                     <note n="41" type="descrinterna">segue (c. 68va) il colofone: questo libro è di Kirqos che lo da a Kidan Maryam e alla moglie Walatta Mika’el come esempio del regno dei cieli. Chiunque distrugga o cancelli sarà scomunicato nel nome di Pietro e Paolo.</note>
                     <title>Anaphora Domini Nostri</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i7">
                     <locus from="69ra" to="79va">cc. 69ra-79va</locus>
                     <note n="41" type="descrinterna">nella formula iniziale è citato Gabra Kidan Maryam e in quella finale è citato Gabra Kidan, rubricati con inchiostro tonalità differente e aggiunti nell’interlinea poichè lo spazio lasciato bianco dallo scriba non era sufficiente</note>
                     <title>Anafora alla Madonna</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i8">
                     <locus from="79va">cc. 79va</locus>
                     <title>Anafora Giovanni apostolo</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i9">
                     <locus from="89ra">cc. 89ra</locus>
                     <title>Anafora di Giovanni Akkʷateta qʷǝrbān za-Yoḥannǝs ʾAfa Warq </title>
                     <incipit type="testo" defective="false">
                                ላዕለ፡ ይኪን፡ ሕሊናክሙ፡ በሰማይ፡ ያሃሉ፡ ልበክሙ፡ የሃሉ...
                                <locus from="89ra">c. 89ra</locus>
                     </incipit>
                     <note n="43" type="incipit">nella formula iniziale sono citati Gabra Mika’el e Gabra Sellase, rubricati con inchiostro tonalità differente aggiunti nell’interlinea poichè lo spazio lasciato bianco dallo scriba non era sufficiente a contenere i due nomi</note>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i10">
                     <locus from="94rb">cc. 94rb-</locus>
                     <title>አኰቴተ፡ ቍርባን፡ ዘደረሱ፡ ፫፻፲ወ፰፡ ርቱዓነ፡ ሃይማኖት፡ Akkʷateta qʷǝrbān za-darrasu 318 rǝtuʿāna hāymānot, Anafora dei 318 (padri di Nicea)</title>
                     <incipit type="testo" defective="false">
                                ግሩም፡ በውስተ፡ ደመናት፡ ወልዑል፡ እምስማያት። እግዚአብሔር፡ ስቡሕ፡ በኵሉ፡ ፍናዊሁ።
                                <locus from="94rb">c. 94rb</locus>
                     </incipit>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i11">
                     <locus from="101rb">cc. 101rb-</locus>
                     <title>አኰቴተ፡ ቍርባን፡ አትናቴዎስ፡ ʾAkkʷateta qʷǝrbān za-ʾAtnātewos, Anafora a Atanasio (di Alessandria)</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i12">
                     <locus from="110">cc. 110 vb</locus>
                     <title>አኰቴተ፡ ቍርባን፡ ዘኤጲፋንዮስ፡ ʾAkkʷateta qʷǝrbān za-ʾEṗifānyos, Anafora a Epifanio</title>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i13">
                     <locus from="117rb">cc. 117rb</locus>
                     <title>ኰቴተ፡ ቍርባን፡ ዘቅዱስ፡ ዲዮስቆሮስ፡ Anafora dei Dioscuri</title>
                     <note n="42" type="notetitolo">indicato nel testo come አኰቴተ፡ ቍርባን፡ ዘዮሐንስ፡ አፈ፡ ወርቅ፡ʾAkkʷateta qʷǝrbān za-Yoḥannǝs ʾAfa Warq, anafora all’Eucarestia di Giovanni Crisostomo, già presente a c. 89ra</note>
                     <incipit type="testo" defective="false">
                                እምቅድመ፡ ዓለም፡ ወእስከ፡ ለዓለም፡ ሀሎ፡ እግዚአብሔር፡ በመንግሥቱ፡
                                <locus from="117rb">c. 117rb</locus>
                     </incipit>
                     <note n="43" type="incipit">nella formula iniziale sono citati Kidan Maryam e Walatta Mika’el, rubricati con inchiostro tonalità differente aggiunti nell’interlinea poichè lo spazio lasciato bianco dallo scriba non era sufficiente a contenere i due nomi</note>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i14">
                     <locus from="119ra">cc. 119ra</locus>
                     <title>አኰቴት፡ ቍርባን፡ ዘቅዱስ፡ ሳርሳርዮስ፡ ኤጲስ፡ ቆጶስ</title>
                     <note n="42bis" type="locusTitolo">119ra</note>
                     <incipit type="testo" defective="false">
                                ህየንተ፡ በሰማይ፡ ጸልዩ፡ በእንተ፡ አበዊነ፡ ጳጳስት
                                <locus from="119ra">c. 119ra</locus>
                     </incipit>
                     <note n="43" type="incipit">nella formula iniziale sono citati Kidan Maryam e Walatta Mika’el, rubricati con inchiostro tonalità differente aggiunti nell’interlinea poichè lo spazio lasciato bianco dallo scriba non era sufficiente a contenere i due nomi</note>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i15">
                     <locus from="124va">cc. 124va</locus>
                     <title>አኰቴተ፡ ቍርባን፡ ዘቅዱስ፡ ያዕቆብ፡ ኤጲስ፡ ቆጶስ፡ ʾAkkʷateta qʷǝrbān za-qǝddus Yāʿqob za-Śǝrug, Anafora di Giacomo di Serugh </title>
                     <note n="42bis" type="locusTitolo">124va</note>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i16">
                     <locus from="131ra">cc. 131ra</locus>
                     <title>አኰቴተ፡ ቍርባን፡ ዘቅዱስ፡ ባስልዮስ፡ ʾAkkʷateta qʷǝrbān za-qǝddus Bāsǝlyos, Anafora di Basilio di Caesarea</title>
                     <note n="42bis" type="locusTitolo">131ra</note>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i17">
                     <locus from="139va">cc. 139va</locus>
                     <title>አኰቴተ፡ ቍርባን፡ ዘቅዱስ፡ ቄርሎስ፡ ወዘሙታን፡ ʾAkkʷateta qʷǝrbān za-qǝddus Kerǝllos waza-mutān, Anafora di Cirillo</title>
                     <note n="42bis" type="locusTitolo">139vb</note>
                  </msItem>
                  <msItem xml:id="ms_i18">
                     <locus from="145vb" to="148vb">cc. 145vb-148vb</locus>
                     <note n="41" type="descrinterna">segue alle cc. 148vb-149ra la supplica, dove sono citati diversi nomi, probabilmente i possessori del codice. Gabra Kidan Māryam, Walatta Mika’el, Gabra Kidan, Walda ’esiye Mikā’el, Walatta Madehene, Walatta Abiya, Walatta Hāymānot, Gabra Wāhed, ecc.</note>
                     <title>አኰቲተ፡ ቍርባን፡ ዘቅዱስ፡ ሳርሳርዮስ</title>
                     <note n="42bis" type="locusTitolo">145vb</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <term n="1">Unitario</term>
                     <term n="2">Fascicoli legati</term>
                  </p>
                  <objectDesc form="Codex">
                     <supportDesc material="perg">
                        <support>
                           <p>
                              <material key="parchment" n="1">perg</material>
                              <material key="parchment" n="2">perg</material>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>
                           <measure unit="leaf" type="Guardieiniziali">2</measure>
                           <measure unit="leaf" type="Corpo">149</measure>
                           <measure unit="leaf" type="Guardiefinali">1</measure>
                           <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (angolo sup. di ogni carta &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt;), carte di guardia non numerate; bianche le cc. 1rv, 2rv, 150rv</note>
                           <measure unit="mm" n="1" type="height">228</measure>
                                    x
                                    <measure unit="mm" n="2" type="width">174</measure>
                           <locus from="77">c. 77</locus>
                           <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 228 x 174 x 78 mm; spessore delle assi: 8 mm</note>
                        </extent>
                        <collation>
                           <p>
                              <formula>A/2 (cc. I-II); 1/8 (cc. 1-8); 2/8 (cc. 9-16); 3/10 (cc. 17-26); 4/10 (cc. 27-36); 5/8 (cc. 37-52); 6/8 (cc. 53-60); 7/8 (cc. 61-68); 8/10 (cc. 60-69); 9/8 (cc. 70-76); 10/6 (cc. 77-84); 11/10 (cc. 85-94); 12/8 (cc. 95-102); 13/10 (cc. 110-112); 14/8 (cc. 113-120); 15/8 (121-128); 16/8 (129-136); 17/12 (137-148); B/2 (149-I’).
Fasc. XVII bilanciato: settima carta singola con tallone tra le cc. 131v-133r; terza carta singola con tallone tra le cc. 134v-135r.
I fascicoli espongono all’esterno il lato pelo e seguono la regola di Gregory. Il perimetro dei bifoli è tracciato a secco (vedi c. 85).</formula>
                           </p>
                        </collation>
                        <condition key="other">
                           <p>Buono. La coperta presenta danni di origine meccanica quali graffi, tagli e abrasioni superficiali. Le carte presentano depositi superficiali diffusi, inoltre vi sono deformazioni quali ondulazioni causate probabilmente all’umidità. La pergamena presenta aree trasparentizzate, residui di pelo e dell’ipoderma. Frequenti sono i fori, alcuni dei quali suturati con fili di origine vegetale (vedi c. I)</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <p>
                           <note n="14" type="foratura">Eseguita indifferentemente sul lato carne e sul lato pelo, probabilmente a fascicolo aperto, forando dal bifolio interno verso quello esterno. È probabile che sia stato utilizzato un modello poiché le irregolarità nell’allineamento dei fori si presentano identiche in tutte le carte. 
I fori di rigatura sono collocati all’esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Corrisponde al pattern I della classificazione di D. Nosnitsin. 
- Nosnitsin, Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, "COMSt Bullettin", 1/2, (2015), 94 – 110.</note>
                           <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                           <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 1ra-148vb) Leroy C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 70r (mm): 
A: 26; B: 175; C: 227
a: 17; b: 75; c: 85; d: 150; e: 175 
Specchio di scrittura = 149 x 133 mm.
Prima di ricevere l’inchiostro lo specchio è abraso leggermente.
Le cc. I’-II’ sono forate con rigatura limitata alle linee di giustificazione marginali e alle prime tre linee rettrici.</note>
                           <note n="17" type="righe">(cc. 1-148): 21-22 righe</note>
                           <note n="18" type="disposizionetesto">(cc. 1-148): due colonnne</note>
                        </p>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>
                                Oltre a quella principale se ne riconosce una più tarda alla quale sono attribuibili le note di possesso alle cc. 68v, 148vb e 149ra e l’aggiunta del nome dei possessori rubricato nell’interlinea (vedi ad es. c. 69ra).
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (incipit, &lt;i&gt;nomina sacra&lt;/i&gt;, nome dei possessori, decorazione della punteggiatura e dei numerali). Da notare che il nome dei possessori è vergato con un inchiostro rosso di tonalità diversa da quella del testo principale.</note>
                     </p>
                  </handDesc>
                  <musicNotation>
                     <locus from="1ra" to="148vb">cc. 1ra-148vb</locus>
                     <note n="31" type="sez20">mǝlǝkkǝt (ምልክት, "segno") notazione musicale impiegata nella chiesa ortodossa etiope. Il sistema consiste in un insieme di simboli, derivati principalmente dal sillabario gǝʿǝz, annotati nell’interlinea, ad ognuno dei quali è associata una particolare melodia.</note>
                  </musicNotation>
                  <bindingDesc>
                     <p>
                                etiopica, coeva
                                <material key="wood" n="1Assi">Legno</material>
                        <note n="32" type="descrassi">color marrone chiaro. Sono visibili i segni lasciati dallo strumento di lavorazione. Lungo il margine interno sono ricavati quattro fori per l’aggancio al blocco delle carte</note>
                        <material key="leather" n="5Coperta">Pelle</material>
                        <note n="33" type="descrmatcoperta">color rosso-bruno che copre interamente le assi. Ampie ribattiture (55-75 mm). Sui contropiatti, lungo il margine interiore, sono presenti tasselli in pelle addizionali, a copertura degli agganci al blocco delle carte. L’area delle assi non coperta dalle ribattiture è lasciata a vista. All’interno dello spessore del labbro interno dell’asse posteriore, nell’area centrale, si nota l’inserimento di un tassello in pelle o di altro materiale probabilmente per colmare una lacuna del legno.</note>
                        <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine animale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati quattro fili secondo lo schema A di G. Bozzacchi. Lungo la piega centrale di tutti i fascicoli, per ogni coppia di stazioni di cucitura, si trovano due lunghi passaggi di filo, senza nodi. La cucitura inizia dall’asse anteriore inserendo ognuna delle estremità del filo in una stazione di cucitura, creando un passaggio a U all’interno dell’asse. La cucitura si chiude sull’asse posteriore, in corrispondenza di ogni stazione di cucitura. 
- Bozzacchi, Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47–53. 

&lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt;
Il manoscritto conserva due capitelli di pelle intrecciata, cuciti al blocco delle carte con un filo di origine animale. L’aggancio dei capitelli si trova al di sotto delle ribattiture di testa e di piede. 

&lt;i&gt;Segnalibri&lt;/i&gt;
Cavalieri in stoffa inseriti nel foro di giustificazione della linea marginale esterna, delle cc. 33, nel primo foro delle linee rettrici c. 55, in un foro intermedio delle linee rettrici c. 117.</note>
                     </p>
                     <decoNote type="Coperta">
                        <term n="11Decorazione">A secco</term>
                        <note n="34" type="descrdeccoperta">sui piatti, sulle ribattiture e lungo i labbri. Sui piatti una croce centrale è inscritta in cinque cornici concentriche delimitate da tre filetti singoli. Si alternano cornici formate dalla ripetizione di ferri singoli ad altre vuote, decorate solamente dall’impressione di cerchietti doppi (singoli o a gruppi di quattro) negli angoli e a metà delle lunghezze. La cornice esterna è formata dalla ripetizione di un elemento a scacchiera (tipo Tomasewski n. 25). La cornice intermedia si compone di linee ondulate (tipo Tomasewski n. 34). La cornice interna presenta invece la ripetizione di un elemento a X (tipo Tomasewski n. 13).
Nel pannello centrale una croce latina formata dalla ripetizione di un ferro a X (tipo Tomasewski n° 17) con alle estremità dei bracci cerchietti doppi. Sul piatto posteriore la croce è inserita all’interno di una cornice di filetti che ne ripropongono la forma. Sui contropiatti, gruppi di tre filetti si incrociano suddividendo lo spazio in una scacchiera. La ripartizione del dorso su quattro catenelle è evidenziata dalla decorazione: filetti suddividono spazio in caselle all’interno delle quali si incrociano a X. Alle intersezioni si trova l’impressione dei cerchietti doppi. Lungo i labbri corrono tre filetti intervallati da cerchietti doppi.
- Tomaszewski, Jacek e Gervers, Michael, &lt;i&gt;Technological aspects of the monastic manuscript collection at May Wayni, Ethiopia&lt;/i&gt;, in &lt;i&gt;From Dust to Digital. Ten Years of the Endangered Archives Programme&lt;/i&gt;, a cura di Maja Kominko, Cambridge, Open Book Publishers, 2015, 89–134.</note>
                     </decoNote>
                     <condition key="other">
                        <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">in area europea. Piccoli risarcimenti delle lacune della coperta con intarsi in pelle e adeguamento cromatico delle abrasioni</note>
                        </p>
                     </condition>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <summary>
                            Notizie sui precedenti possessori compaiono a c. 68va, 148va e 149ra in note d possesso. Il nome dei possessori è poi aggiunto all’interno del testo nell’interlinea. Non è da escludere quindi che il manoscritto possa aver avuto nel tempo diversi possessori e luoghi di conservazione.
il manoscritto appartiene a qeddus kiros che lo ha dato a kidan mariam e sua moglie walatta mikael. Lo hanno comprato per 30 argenti al tempo di menilek e del metropolita petros e del gabaze tesfa ... marqos e boh
Il manoscritto fece il suo ingresso in biblioteca in data non precisata ma a seguito di un acquisto. Sul contropiatto anteriore è presente infatti una nota a matita recante la scritta "Acquisto 194". Si conserva inoltre un foglio di carta manoscritto recante informazioni sul contenuto e il numero d’inventario: "Acquisto 283811 Messale etiopico, Evuedro alcune preghiere alla Vergine (1700-1800)". Il foglietto è stato ricavato da un dattiloscritto. Sul verso si legge infatti: "[...]IONARIUM EVANGELIORUM (Lez [..] Marino Grimani). Codice membran., sec. XVI° [...] 6 d’indice nn., con minia[...] Giulio Clovio. Educ. Naz." barrato a matita rossa.
A c. 149r nel margine inferiore il numero d’inventario a inchiostro nero 283811.
Sui registri di acquisto si legge che fu un acquisto da Hoepli, maggio 1945
                        </summary>
                  <origin>
                     <origDate cert="low">1701-1900</origDate>
                  </origin>
                  <acquisition>
                     <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1945-05</date>
                     </p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Manus Online</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                     href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/Documentation/master/prefixDef.xml">
            <xi:fallback>
               <p>Definitions of prefixes used.</p>
            </xi:fallback>
         </xi:include>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <t:langUsage>
            <language ident="en">English</language>
            <language ident="it">Italian</language>
         </t:langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="PL" when="2021-10-29"> Transformed file from
                    Manus OnLine. Original file
                    for transformation downloaded from https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaScheda.php?ID=275848. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <ab/>
      </body>
   </text>
</TEI>
