<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
        type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     type="mss"
     xml:id="Manus276188">
   <teiHeader xml:base="https://betamasaheft.eu/">
      <fileDesc xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
         <titleStmt>
            <title xml:lang="it">Commemorazioni di Santi e Re d’Etiopia </title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Hiob-Ludolf-Zentrum für Äthiopistik</authority>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <publisher>Die Schriftkultur des christlichen Äthiopiens und Eritreas: Eine multimediale
                Forschungsumgebung / Beta maṣāḥǝft</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> This file is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
                    </p>
               </licence>
            </availability>
            <date>2021-10-29T12:24:59.056+02:00</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="ms" xml:lang="it">
               <msIdentifier>
                  <repository key="RM0267" ref="INS0968CentraleVEII">Biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II</repository>
                  <idno>Or. 132</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>ICCU_CNMD0000276188</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                    </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <term n="1">Composito</term>
                     <num n="01Elementi">2</num>
                     <term n="2">Fascicoli legati</term>
                  </p>
                  <objectDesc form="Codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support>
                           <p>
                              <material key="paper" n="1">chart</material>
                              <material key="paper" n="2">chart</material>
                              <note n="8" type="sez06">carte di guardia coeve alla legatura, posteriori al blocco delle carte</note>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>
                           <measure unit="leaf" type="Guardieiniziali">1</measure>
                           <measure unit="leaf" type="Corpo">146</measure>
                           <measure unit="leaf" type="Guardiefinali">1</measure>
                           <note n="12" type="sez08">carte di guardia cartulate I e II (angolo sup. est.); cartulazione a matita (cc. 1-146 angolo sup. est.). Le cc. 1-100 presentano una cartulazione originale con numerali etiopici nell’angolo superiore interno (፩-፻); bianche le cc. Irv, 100v-108v; 109v-110v, 141v-146r, IIrv</note>
                           <measure unit="mm" n="1" type="height">220</measure>
                                    x
                                    <measure unit="mm" n="2" type="width">147</measure>
                           <locus from="2">c. 2</locus>
                           <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 229 x 159 x 26 mm; spessore dei quadranti: 2 mm</note>
                        </extent>
                        <collation>
                           <p>
                              <formula>A/1 (c. I); 1/6 (cc. 1-12); 2/8 (cc. 13-28); 3/8 (cc. 29-44); 4/8 (cc. 45-60); 5/8 (cc. 61-76); 6/8 (cc. 77-92); 7/8 (cc. 93-108); 8/5 (cc. 109-113); 9/13 (cc. 114-126); 10/12 (cc. 127-138); 11/8 (139-146); B/1 (c. II).
Il gruppo delle carte di guardia (A e B) è composto da due carte singole (controguardia e prima carta di guardia) ripiegate lungo il margine interno a formare un tallone, attraverso il quale sono cucite al blocco delle carte. Il tallone è incollato sul contropiatto, al di sotto della controguardia;
Fasc. VIII: c. 113 aggiunta incollandola lungo il margine interno;
Fasc. IX: c. 114 aggiunta incollandola lungo il margine interno.</formula>
                           </p>
                        </collation>
                        <condition key="other">
                           <p>Buono. La legatura è in buono stato di conservazione, presenta solo piccoli danni dovuti all’usura, quali il sollevamento del rivestimento in carta in corrispondenza degli angoli esterni. Sul piatto anteriore sono adesi dei frammenti di tela color blu scuro. Il tassello in carta recante la collocazione presenta una lacuna nell’angolo inferiore sinistro, pertanto del numero 132 è leggibile solo "2". Le carte sono in buono stato di conservazione ma l’intervallo delle cc. 56r-60v sono interessate da un’ampia macchia di inchiostro lungo il margine superiore e le cc. 97-108 nell’angolo inferiore esterno.</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <bindingDesc>
                     <p>
                                europea. Eseguita probabilmente all’arrivo dei volumi in biblioteca. In questa occasione le carte appartenenti alla seconda unità codicologica sono state rifilate perdendo parte del testo manoscritto.
                                <origDate>1856-1932</origDate>
                        <material key="cardboard" n="2Assi">Cartone</material>
                        <note n="32" type="descrassi">alla colla</note>
                        <material key="parchment" n="4Coperta">Pergamena</material>
                        <material key="paper" n="6Coperta">Carta</material>
                        <note n="33" type="descrmatcoperta">dorso e angoli in pergamena, rivestimento in carta marmorizzata blu, rossa, nera e gialla. Dorso liscio, attondato.</note>
                        <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt; 
Cucitura a punto pieno su tre nervi in spago i cui prolungamenti sono adesi sul contropiatto, al di sotto delle controguardie. 
La seconda unità codicologica presenta dei fori aggiuntivi lungo il dorso dei fascicoli, traccia della presenza di una legatura precedente.

&lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt; 
Capitelli in tela a righe bianche e blu, avvolta su un’anima in spago, incollati al dorso. 

&lt;i&gt;Indorsatura&lt;/i&gt; 
In carta incollata a pieno sul dorso.</note>
                     </p>
                     <decoNote type="Coperta">
                        <term n="12Decorazione">Oro</term>
                        <note n="34" type="descrdeccoperta">evidenziando la ripartizione del dorso in caselle tramite l’impressione di motivi alla greca racchiusi tra due filetti. All’interno delle caselle è presente un fregio fitomorfo, tranne che nella seconda casella dove è incollato un tassello in pelle color marrone chiaro con dorato il titolo.</note>
                     </decoNote>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <summary>
                            Come si apprende da Zanutto (Bibliografia etiopica, 1932) e dal catalogo dei manoscritti orientali (cfr. bibliografia non a stampa), Il manoscritto contiene gli appunti di Giuseppe Sapeto (1811–1895) missionario Lazzarista (fino al 1862) ed esploratore, che visse in Etiopia e in Eritrea per 22 anni. Al suo ritorno portò in Italia diversi manoscritti alcuni dei quali oggi sono conservati presso il Castello d’Albertis a Genova. Presso la biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II sono conservati i manoscritti scritti o copiati dal Sapeto stesso contenenti i suoi lavori filologici e religiosi. 
Il manoscritto fu donato alla biblioteca "Vittorio Emanuele" dalla Sig.ra Irene Ferreri insieme ad altri 23 manoscritti alla morte del precedente proprietario, probabilmente le unità codicologiche erano ancora due fascicoli separati e furono legati insieme dopo essere entrati in biblioteca.
Sul dorso, oltre al tassello recante il titolo, in basso è presente l’etichetta in carta della "biblioteca nazionale Vitt. Emanuele" recante la collocazione "Mss. orientali 132" la stessa che si trova nell’angolo superiore esterno del contropiatto anteriore. Accanto la segnatura annotata a matita "Ms Or. 132". A c. 1r, 21r e 141r sono presenti il timbro della biblioteca e sull’ultima carta il timbro recante il numero d’inventario.
                            <persName n="1"
                               key="CNMN0000315972"
                               type="C"
                               ref="https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaAutore.php?ID=315972"><!--possessore-->Ferreri, Irene fl. 1896</persName>
                     <name n="1_1" type="variantems">Irene Ferreri</name>
                     <note n="variantems1_1">in Zanutto, Silvio, &lt;i&gt;Bibliografia etiopica, in continuazione alla «Bibliografia etiopica» di G. Fumagalli, II: Manoscritti etiopici&lt;/i&gt;, Roma, Ministero delle Colonie–Sindacato Italiano Arti Grafiche, 1932</note>
                     <persName n="2"
                               key="CNMN0000315970"
                               type="C"
                               ref="https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaAutore.php?ID=315970"><!--possessore-->Sapeto, Giuseppe C.M. 1811-1895</persName>
                     <name n="2_1" type="variantems">Sapeto</name>
                     <note n="variantems2_1">dal catalogo dei manoscritti orientali consultabile nella sala manoscritti della biblioteca nazionale centrale "Vittorio Emanuele II" di Roma (Cat. Mss. Orientali, UFF. MSS.)</note>
                  </summary>
                  <origin>
                     <origDate cert="low">1801-1900</origDate>
                  </origin>
                  <acquisition>
                     <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1896-03</date>
                     </p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Manus Online</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
               </additional>
               <msPart xml:id="p1">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Or. 132</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p1_i1">
                        <locus from="1r" to="100r">cc. 1r-100r</locus>
                        <title>ታሪከ፡ ወልደ፡ አሚድ፡ Tārika Walda ʿAmid</title>
                        <note n="42bis" type="locusTitolo">1r</note>
                        <incipit type="testo" defective="false">
                                    ፡ በስመ፡ አብ፡ እግዚአብሔር፡ መሐሪ፡ ወመስተሥክል፡ ንጽሕፍ፡ መጽሐፈ፡ ታሪከ፡ ወልደ፡ አሚድ። ። ። ይቤ፡ ከመ፡ ቃለ፡ ኦሪት፡ በእለተ፡ እሑድ፡ ፈጠሪ፰ሰዋራተ፡ ፩በነቢብ፡ ፯በአርምሞ
                                    <locus from="1r">c. 1r</locus>
                        </incipit>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        <locus from="1" to="108">1-108</locus>
                     </p>
                     <objectDesc form="Codex">
                        <supportDesc>
                           <support>
                              <p>
                                 <watermark>Carta vergata, disposizione dei filoni in orizzontale. Distanza tra i filoni omogenea (30 mm). Impasto ricco di inclusioni scure. Filigrana "tre lune" e contromarca "VG" (Valentino Galvani cartaio friulano 1723 - 1810). Ogni luna è collocata al centro dello spazio tra due filoni, lungo la piega del fascicolo, così come la contromarca.</watermark>
                              </p>
                           </support>
                        </supportDesc>
                        <layoutDesc>
                           <p>
                              <note n="14" type="foratura">Apparentemente solo per le linee rettrici, giace sulle linee di giustificazione</note>
                              <note n="15" type="rigatura">A grafite</note>
                              <note n="16" type="specchiorigato">Misure di c. 1r (mm): 
A: 26; B: 179; C: 214; 
a: 9; b: 81; c: 146.
Specchio rigato = 153 x 72 mm.</note>
                              <note n="17" type="righe">rr. 22/ ll. 22</note>
                              <note n="18" type="disposizionetesto">Una colonna</note>
                           </p>
                        </layoutDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                           <note n="20" type="inchiostro">Nero-bruno molto scuro.</note>
                        </p>
                     </handDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               <msPart xml:id="p2">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Or. 132</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p2_i1">
                        <locus from="111r" to="113r">cc. 111r-113r</locus>
                        <title>Vita di abba Pantaleone</title>
                        <note n="42bis" type="locusTitolo">111r</note>
                     </msItem>
                     <msItem xml:id="p2_i2">
                        <locus from="113v" to="119r">cc. 113v-119r</locus>
                        <title>Martirio dei Santi di Nagran</title>
                        <note n="42bis" type="locusTitolo">113v</note>
                     </msItem>
                     <msItem xml:id="p2_i3">
                        <locus from="119r" to="141r">cc. 119r-141r</locus>
                        <title>Commemorazioni di Santi e Re d’Etiopia </title>
                        <note n="42" type="notetitolo">con riferimento al giorno del Sinassario confrontando le versioni presenti a Bizan e a Tzalot</note>
                        <note n="45" type="osdescinterna">cc. 119v-120v: Commemorazione di Kaleb re d’Etiopia;
cc. 120v-121r: Commemorazione dei Padri Aftzè e Guba dei 9 Santi Romani venuti in Abissinia;
cc. 121r-124v: Commemorazione d’Isacco soprannominato abba Garima;
cc. 124v-125r: Commemorazione di Abba Alef uno dei 9 Santi Romani venuti in Abissinia;
cc. 125r-125v: Commemorazione di Abuna Aragawi, detto Michele uno dei 9 Santi Romani;
cc. 125v-126r: Commemorazione di Abba Imeàta uno dei 9 Santi Romani venuti in Abissinia;
cc. 126r-126v: Commemorazione di Abba Liqanos uno dei 9 Santi Romani venuti in Abissinia;
cc. 126v-126v: Commemorazione del beato Santo Abba Tzehma dei nove Santi;
c. 127r: Commemorazione della morte dei Re Santi Abreha e Atzbeha;
cc. 127r-128v: Morte di Abba Salama altrimenti Frumenzio;
c. 128v: Commemorazione della morte di Abba Salama;
cc. 129r-130r: "Morte di Jared Prete d’Aksum agli undici di Maggio del Senkessar Etiopico di Dabra Bisan. In altro della chiesa di Tzalot nell’Hamasen si fa vivere Jared al tempo di Ghebra Masqal";
cc. 130r-130v: Commemorazione di Gabra Masqal;
cc. 130v-131r: Commemorazione del re Lalibela e Masqal Kabra sua moglie;
cc. 131-132r: Commemorazione della morte del re Lalibela;
cc. 132v-137r: tramonto di San Takla Haimanot apostolo dell’Abissinia;
cc. 137r-138r: Morte di Zar-a Jaeqob Re d’Etiopia;
cc. 138r-139r: Morte del Re Galaudeos;
cc. 139r: Commemorazione della morte di Eskender re d’Etiopia;
c. 139v: Tramonto di Baeda Mariam Re d’Etiopia;
c. 139v: Morte di Davit Re d’Etiopia; 
c. 140r: Commemorazione della morte di Nebla Denghel Re d’Etiopia;
cc. 140v-141: Morte di Teodros Re d’Etiopia.</note>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        <locus from="109" to="146">109-146</locus>
                     </p>
                     <objectDesc form="Codex">
                        <supportDesc>
                           <support>
                              <p>
                                 <watermark>Carta vergata, disposizione dei filoni in orizzontale. Distanza tra i filoni omogenea (28 mm). Impasto ricco di inclusioni scure. Filigrana "tre lune" e contromarca "NA" (?). Ogni luna è collocata al centro dello spazio tra due filoni, lungo la piega del fascicolo, così come la contromarca.</watermark>
                              </p>
                           </support>
                           <collation>
                              <p>
                                 <signatures>A c. 109r, nell’angolo superiore esterno è presente l’indicazione "Pri[mo]" e a c. 146v "[U]ltimo" entrambe rifilate.</signatures>
                              </p>
                           </collation>
                        </supportDesc>
                        <layoutDesc>
                           <p>
                              <note n="14" type="foratura">Per le sole linee di giustificazione.</note>
                              <note n="15" type="rigatura">A grafite, solo per il testo ge’ez.</note>
                              <note n="16" type="specchiorigato">Misure di c. 114r (mm): 
A: 32; B: 200; C: 220; 
a: 10; b: 82; c: 145.
Specchio rigato = 168 x 72 mm.</note>
                              <note n="17" type="righe">rr. 22 / ll. 22</note>
                              <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne: quella interna ospita il testo in ge’ez, l’esterna quello in italiano</note>
                           </p>
                        </layoutDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                           <note n="20" type="inchiostro">Marrone.</note>
                        </p>
                     </handDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                     href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/Documentation/master/prefixDef.xml">
            <xi:fallback>
               <p>Definitions of prefixes used.</p>
            </xi:fallback>
         </xi:include>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <t:langUsage>
            <language ident="en">English</language>
            <language ident="it">Italian</language>
         </t:langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="PL" when="2021-10-29"> Transformed file from
                    Manus OnLine. Original file
                    for transformation downloaded from https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaScheda.php?ID=276188. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <ab/>
      </body>
   </text>
</TEI>
