<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
        type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     type="mss"
     xml:id="Manus276777">
   <teiHeader xml:base="https://betamasaheft.eu/">
      <fileDesc xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
         <titleStmt>
            <title xml:lang="it">Testi protettivi</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Hiob-Ludolf-Zentrum für Äthiopistik</authority>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <publisher>Die Schriftkultur des christlichen Äthiopiens und Eritreas: Eine multimediale
                Forschungsumgebung / Beta maṣāḥǝft</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> This file is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
                    </p>
               </licence>
            </availability>
            <date>2021-10-29T12:25:04.858+02:00</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="ms" xml:lang="it">
               <msIdentifier>
                  <repository key="FR0072" ref="INS0453Bibl_Giov_Veroli">Biblioteca Giovardiana</repository>
                  <idno>Zanutto 11</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>ICCU_CNMD0000276777</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem xml:id="ms_i1">
                     <locus from="1r" to="3r">cc. 1r-3r</locus>
                     <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su A. Brita et al. , &lt;i&gt;Three Collections ...&lt;/i&gt;, 179.</note>
                     <title>Testi protettivi</title>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <term n="1">Unitario</term>
                     <term n="2">scroll/rotulo composto da tre carte cucite insieme</term>
                  </p>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc material="perg">
                        <support>
                           <p>
                              <material key="parchment" n="1">perg</material>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>
                           <measure unit="leaf" type="Corpo">3</measure>
                           <note n="12" type="sez08">anopistografo (lato carne)</note>
                           <measure unit="mm" n="1" type="height">2003</measure>
                                    x
                                    <measure unit="mm" n="2" type="width">82</measure>
                           <note n="13" type="sez09">le tre carte hanno altezze differenti, rispettivamente: 695, 667 e 655 mm. La sovrapposizione tra loro è di circa 10 mm</note>
                        </extent>
                        <condition key="other">
                           <p>Buono</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <p>
                           <note n="14" type="foratura">Assente</note>
                           <note n="15" type="rigatura">Limitata alle linee di giustificazione marginale in inchiostro nero</note>
                           <note n="16" type="specchiorigato">linee di giustificazione marginale: 1-2 mm; 
margine superiore: 10 mm; 
margine inferiore: 20 mm.</note>
                           <note n="17" type="righe">c. 1r/ testo 1 - rr. 38;
c. 1r/ testo 2 - rr. 30 + 13 linee disposte a spirale;
c. 1r/ testo 3 - rr. 14 + c.2r 54;
c. 2r/ testo 4 - rr. 53;
c. 3r/ testo 5 - rr. 110</note>
                           <note n="18" type="disposizionetesto">Una colonna e 13 linee disposte a spirale</note>
                        </p>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>
                        <note n="20" type="inchiostro">Nero (nerofumo) e rosso</note>
                     </p>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <summary>
                        <origDate>1801-1900</origDate>
                        <note n="21" type="datadec">si veda Brita &lt;i&gt;et al., Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts&lt;/i&gt;, p. 179</note>
                     </summary>
                     <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                        <locus from="3r">cc. 1r, 2r, 3r</locus>
                     </decoNote>
                     <decoNote type="Pagina" subtype="illustrata">
                        <locus from="3r">cc. 1r, 2r, 3r</locus>
                        <note n="29" type="notepagine">lungo il margine destro e sinistro del rotolo corre una cornice data dalla ripetizione di elementi a "X" con al centro un punto di colore blu. All’interno è collocato il testo le cui ripartizioni sono introdotte da fregi o miniature che occupano l’intera ampiezza della carta.
Sequenza: miniatura raffigurante un angelo protettore (130 x 70 mm) - testo - brillenbuchstaben (80 x 65 mm) - testo - cornice a intreccio con occhi al centro dell’intreccio in corrispondenza della giunzione e sopra al filo di cucitura (20 x 65 mm) - miniatura raffigurante croci e volti all’interno di forme quadrate (80 x 63 mm) - giunzione (32 x 62 mm) - cornice finale a tre bande di 4 quadrati con volti all’interno, intervallati a forme a "X" (45 x 65 mm). Colori: nero, rosso, blu, giallo</note>
                     </decoNote>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <p>
                                etiopica
                                <note n="37" type="sez22">Le carte sono legate tra loro tramite una cucitura a sopraggitto realizzata con una sottile striscia di pergamena passante per 8 fori posti a circa 8-10 mm l’uno dall’altro. La fettuccia di pergamena è infilata dal verso e corre sul recto verso l’esterno per avvolgersi sul margine del rotolo. Dopo aver effettuato il sopraggitto, la fettuccia chiude la cucitura avvolgendo l’altro margine.
Al centro del margine superiore di c. 1 sono presenti due fori ravvicinati attraverso i quali è fatto passare un laccio in pergamena, utilizzato anticamente probabilmente per appendere il rotolo o per mantenerlo chiuso.</note>
                     </p>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <summary>
                            Il manoscritto, insieme agli altri etiopici del fondo, è stato acquistato da Giuseppe Quattrociocchi in Eritrea tra il 1895-1896, durante il conflitto italo-etiopico, mentre era medico della Croce Rossa. Egli lo donò alla biblioteca negli anni Venti, presumibilmente quando era bibliotecario don Giovanni Battista Quattrociocchi (1919-1924). Una prima notizia della presenza di manoscritti etiopici in biblioteca si trova nell’articolo di Scaccia Scarrafoni del 1929 per «Accademie e Biblioteche d’Italia». La collezione è stata censita da Silvio Zanutto nel 1932 prima del furto subito dalla biblioteca la notte del 20 gennaio 1973, giorno dell’inaugurazione della mostra celebrativa del bicenterario. La vetrina nella quale erano esposti i manoscritti fu forzata e tutti i codici furono rubati. Tempo dopo alcuni manoscritti furono ritrovati e ricollocati in biblioteca. 
Nel 1980 i manoscritti sono stati microfilmati dalla Soprintendenza dei Beni Librari e nel 2017 sono stati digitalizzati dal gruppo di ricerca dello Hiob Ludolf Centre for Ethiopian Studies (HLCES) e dal Centre for the Study of Manuscript Cultures (CSMC) dell’Università di Amburgo. In quest’occasione oltre all’originaria segnatura risalente all’inventario di Zanutto (Zanutto 1, 2...12) è stata attribuita una nuova segnatura costituita dall’acronimo BGV (=Biblioteca Giovardiana) e un numero progressivo (BGV-011). 
Nel margine superiore di c. 1v è incollata l’etichetta in carta recante il numero a stampa "11" accanto l’annotazione a grafite "n° 11". Nel margine inferiore di c. 3v è incollata l’etichetta cartacea recante il numero a stampa "11"
                            <persName n="1"
                               key="CNMN0000321273"
                               type="C"
                               ref="https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaAutore.php?ID=321273"><!--possessore-->Quattrociocchi, Giuseppe 1860-1950</persName>
                  </summary>
                  <origin>
                     <origDate cert="low">1801-1900</origDate>
                  </origin>
                  <acquisition>
                     <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1920-1930</date>
                     </p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Manus Online</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                     href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/Documentation/master/prefixDef.xml">
            <xi:fallback>
               <p>Definitions of prefixes used.</p>
            </xi:fallback>
         </xi:include>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <t:langUsage>
            <language ident="en">English</language>
            <language ident="it">Italian</language>
         </t:langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="PL" when="2021-10-29"> Transformed file from
                    Manus OnLine. Original file
                    for transformation downloaded from https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaScheda.php?ID=276777. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <ab/>
      </body>
   </text>
</TEI>
