<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
        type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     type="mss"
     xml:id="Manus276219">
   <teiHeader xml:base="https://betamasaheft.eu/">
      <fileDesc xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
         <titleStmt>
            <title xml:lang="it">Miracolo di ʾEwosṭātewos</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Hiob-Ludolf-Zentrum für Äthiopistik</authority>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <publisher>Die Schriftkultur des christlichen Äthiopiens und Eritreas: Eine multimediale
                Forschungsumgebung / Beta maṣāḥǝft</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> This file is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
                    </p>
               </licence>
            </availability>
            <date>2021-10-29T12:25:04.204+02:00</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="ms" xml:lang="it">
               <msIdentifier>
                  <repository key="FR0072" ref="INS0453Bibl_Giov_Veroli">Biblioteca Giovardiana</repository>
                  <idno>Zanutto 9</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>ICCU_CNMD0000276219</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                    </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <term n="1">Composito</term>
                     <num n="01Elementi">2</num>
                     <term n="2">Fascicoli legati</term>
                  </p>
                  <objectDesc form="Codex">
                     <supportDesc material="perg">
                        <support>
                           <p>
                              <material key="parchment" n="1">perg</material>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>
                           <measure unit="leaf" type="Guardieiniziali">1</measure>
                           <measure unit="leaf" type="Corpo">87</measure>
                           <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (angolo inf. est.) la numerazione nell’angolo superiore esterno parte da c. 2; bianche le cc. 1rv, 77rb-77v</note>
                           <measure unit="mm" n="1" type="height">207</measure>
                                    x
                                    <measure unit="mm" n="2" type="width">183</measure>
                           <locus from="3r">c. 3r</locus>
                           <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 213 x 183 x 50 mm; spessore delle assi: 12 mm</note>
                        </extent>
                        <collation>
                           <p>
                              <formula>1/9 (cc. 1-9); 2/8 (cc. 10-17); 3/8 (cc. 18-25); 4/8 (cc. 26/33); 5/8 (cc. 34-41); 6/8 (cc. 42-59); 7/9 (cc. 50-56); 8/9 (cc. 57-65); 9/12 (cc. 66-77); 10/4 (cc. 78-81); 11/7 (cc. 82-88).
Fasc. I: c. 1 (carta di guardia) con tallone attraverso il quale è cucita e unita al fascicolo;
Fasc. VII: c. 55 con tallone tra le cc. 50v-51r;
Fasc. VIII: c. 64 con tallone tra le cc. 57v e 58r;
Fasc. IX: quinione al quale è stato aggiunto un bifolio (cc. 76-77) ripiegandolo lungo il margine interno e cucendo attraverso il tallone collocato tra le cc. 65v-66r, sul tallone sono presenti i fori di cucitura originari;
Fasc. XI: ternione al quale è stata aggiunta la c. 88, ripiegandola lungo il margine interno e cucendola attraverso il tallone, collocato tra le cc. 81v-82r.</formula>
                              <signatures>Numerale etiopico nell’angolo interno in alto della prima carta del fascicolo: c. 10 (፪), c. 18 (፫), c. 26 (፬), c. 33 (፭), c. 42 (፮), c. 50 (፯), c. 57 (፰), c. 66 (፱).</signatures>
                           </p>
                        </collation>
                        <condition key="other">
                           <p>Pessimo. La cucitura è spezzata tra i fascc. IX-XI. Il fasc. X è completamente staccato dalla compagine. Il fasc. XI è legato all’asse posteriore e la coesione al resto del blocco è assicurata solo da un passaggio di cucitura che dalla quarta stazione (a partire dalla testa) lo lega al fasc. IX. Sembra essere una riparazione più che lo schema di cucitura originario ma non è possibile risalire alla data di realizzazione. Si osservano riparazioni pregresse di fori della pergamena originati in fase di manifattura e riparati con filo di origine vegetale (vedi ad esempio c. 39). 
Le cc. 78-88 presentano un’ampia gora lungo il dorso che ha dilavato in parte l’inchiostro e imbrunito il supporto. Le cc. 84-88 presentano nell’area centrale del margine superiore una macchia scura compatibile con un segno di bruciatura e attorno una gora. La c. 1 presenta un forte imbrunimento lungo i margini, stappi e lacune. Il manoscritto presenta lungo i margini esterni delle carte i segni dell’erosione da muride.</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <p>
                        <note n="20" type="inchiostro">Nero (probabilmente nerofumo) e rosso (rubricati &lt;i&gt;incipit, nomina sacra&lt;/i&gt;, decorazione della punteggiatura)</note>
                     </p>
                  </handDesc>
                  <bindingDesc>
                     <p>
                                etiopica, non è la prima legatura.
                                <origDate>1800-1895</origDate>
                        <material key="wood" n="1Assi">Legno</material>
                        <note n="32" type="descrassi">di colore marrone chiaro, non smussate, ricavate da una sezione tangenziale. Sulla superficie interna ed esterna si vedono i segni lasciati dallo strumento di lavorazione. Lungo il labbro interno sono state ricavate quattro coppie di fori per l’aggancio al blocco delle carte. Sulla superficie esterna dell’asse anteriore, vicino ai fori della stazione di cucitura è presente un ulteriore foro, imputabile a un errore nella preparazione dell’asse.</note>
                        <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt; 
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine vegetale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati due fili. La cucitura parte dall’asse anteriore dove il filo è inserito a "U" in due stazioni di cucitura adiacenti. Dal primo fascicolo in poi, al centro  per ogni coppia di stazioni di cucitura si trovano due lunghi passaggi di filo. La cucitura si chiude sul contropiatto dell’asse posteriore dove per ogni coppia di stazioni di cucitura vi sono tre passaggi di filo uno dei quali con un nodo.

&lt;i&gt;Tacket o capitelli&lt;/i&gt;
Sul dorso dei fascicoli, in testa e in piede, sono presenti piccoli fori, nei quali si conservano ancora i frammenti di filo di natura proteica, utilizzati come “tacket”, laccetti che mantenevano solidali tra loro i bifoli prima della cucitura o ciò che rimane delle calate del capitello.

&lt;i&gt;Segnalibri&lt;/i&gt;
Tra le cc. 47v e 48r è conservato un nastro di stoffa decorato con bande rosse e gialle e un motivo a zig-zag nero su fondo bianco.

&lt;i&gt;Custodia&lt;/i&gt;
Custodia tradizionale in cuoio spesso, in un’unica parte. Vano centrale con ribalta che da verso si chiude sul recto a punta, Unica falda dal lato destro si chiude sul taglio del volume. Unico pezzo cucito lungo il lato sinistro testa-testa, senza sovrapposizione, con filo di origine animale molto spesso. Sul fondo, la tracolla è bloccata tramite un passante in pelle applicato e cucito con lacci in cuoio. Ai lati, la tracolla scorre attraverso fenditure ricavate nel cuoio della borsa.</note>
                     </p>
                     <decoNote type="Coperta">
                        <term n="13Decorazione">Altro</term>
                        <note n="34" type="descrdeccoperta">disegno stilizzato di figura umana, inciso sulla superficie esterna dell’asse anteriore.</note>
                     </decoNote>
                     <condition key="other">
                        <p>
                                    Necessita di un nuovo intervento di restauro
                                </p>
                     </condition>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <summary>
                            Il manoscritto, insieme agli altri etiopici del fondo, è stato acquistato da Giuseppe Quattrociocchi in Eritrea tra il 1895-1896, durante il conflitto italo-etiopico, mentre era medico della Croce Rossa. Egli lo donò alla biblioteca negli anni Venti, presumibilmente quando era bibliotecario don Giovanni Battista Quattrociocchi (1919-1924). Una prima notizia della presenza di manoscritti etiopici in biblioteca si trova nell’articolo di Scaccia Scarrafoni del 1929 per «Accademie e Biblioteche d’Italia». La collezione è stata censita da Silvio Zanutto nel 1932 prima del furto subito dalla biblioteca la notte del 20 gennaio 1973, giorno dell’inaugurazione della mostra celebrativa del bicenterario. La vetrina nella quale erano esposti i manoscritti fu forzata e tutti i codici furono rubati. Tempo dopo alcuni manoscritti furono ritrovati e ricollocati in biblioteca. 
Nel 1980 i manoscritti sono stati microfilmati dalla Soprintendenza dei Beni Librari e nel 2017 sono stati digitalizzati dal gruppo di ricerca dello Hiob Ludolf Centre for Ethiopian Studies (HLCES) e dal Centre for the Study of Manuscript Cultures (CSMC) dell’Università di Amburgo. In quest’occasione oltre all’originaria segnatura risalente all’inventario di Zanutto (Zanutto 1, 2...12) è stata attribuita una nuova segnatura costituita dall’acronimo BGV (=Biblioteca Giovardiana) e un numero progressivo (BGV-009).
Nell’angolo superiore esterno del contropiatto e nell’angolo superiore interno di c. 1r si trovano le tracce di un’etichetta cartacea, rimossa. L’etichetta a c. 1r copre il numero "2" annotato a grafite. A c. 1r è riportata a grafite la segnatura "9 Zanutto" e accanto il numero di pagina del catalogo "p. 93" dove il manoscritto è citato.
                            <persName n="1"
                               key="CNMN0000321273"
                               type="C"
                               ref="https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaAutore.php?ID=321273"><!--possessore-->Quattrociocchi, Giuseppe 1860-1950</persName>
                  </summary>
                  <acquisition>
                     <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1920-1930</date>
                     </p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Manus Online</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
               </additional>
               <msPart xml:id="p1">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Zanutto 9</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p1_i1">
                        <locus from="2ra" to="74vb">cc. 2ra-74vb</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su A. Brita et al., &lt;i&gt;Three Collections ...&lt;/i&gt;, 178-179.</note>
                        <title>ገድለ፡ ኤዎስጣቴዎስ፡ Gadla ʾEwosṭātewos, Vita di Ewosṭātewos</title>
                     </msItem>
                     <msItem xml:id="p1_i2">
                        <locus from="2ra" to="74vb">cc. 2ra-74vb</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su A. Brita et al., &lt;i&gt;Three Collections ...&lt;/i&gt;, 178-179.</note>
                        <title>ተአምረ፡ ኤዎስጣቴዎስ፡ Taʾammǝra ʾEwosṭātewos, Miracoli di ʾEwosṭātewos</title>
                     </msItem>
                     <msItem xml:id="p1_i3">
                        <locus from="75ra" to="77ra">cc. 75ra-77ra</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su A. Brita et al., &lt;i&gt;Three Collections ...&lt;/i&gt;, 178-179.</note>
                        <title>Miracolo di ʾEwosṭātewos</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        <locus from="1" to="77">1-77</locus>
                     </p>
                     <objectDesc form="Codex">
                        <layoutDesc>
                           <p>
                              <note n="14" type="foratura">Eseguita a fascicolo (o bifolio aperto), forando dal bifolio esterno verso l’interno o dall’interno verso l’esterno. Dato che le irregolarità nell’allineamento dei fori si ripetono uguali è probabile che sia stato utilizzato un modello. 
I fori di rigatura sono collocati all’esterno dello specchio di scrittura, nei margini.
La prima riga di testo è collocata sulla prima linea rettrice. Risponde al pattern I di D. Nosnitsin. 
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, "COMSt Bullettin", 1/2, 2015, 94 – 110.</note>
                              <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                              <note n="16" type="specchiorigato">Leroy 00C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 10r (mm): 
A: 25; B: 153; C: 209 
a: 12; b: 75; c: 87; d: 147; e: 185
Specchio rigato = 128 x 135 mm
Prima di ricevere l’inchiostro la pagina è abrasa.</note>
                              <note n="17" type="righe">rr. 19/ ll. 19</note>
                              <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                           </p>
                        </layoutDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                                    Mano A: 1ra-73vb
Mano B: 75ra-77ra
                                </p>
                     </handDesc>
                  </physDesc>
                  <history>
                     <origin>
                        <origDate cert="low">1701-1895</origDate>
                     </origin>
                  </history>
               </msPart>
               <msPart xml:id="p2">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Zanutto 9</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p2_i1">
                        <locus from="78ra" to="88va">cc. 78ra-88va</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su A. Brita et al. , &lt;i&gt;Three Collections ...&lt;/i&gt;, 178-179</note>
                        <title>ተአምረ፡ ኤዎስጣቴዎስ፡ Taʾammǝra ʾEwosṭātewos, Miracoli di ʾEwosṭātewos</title>
                        <note n="42" type="notetitolo">Due miracoli &lt;i&gt;et alia&lt;/i&gt;</note>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        <locus from="78" to="88">78-88</locus>
                     </p>
                     <objectDesc form="Codex">
                        <layoutDesc>
                           <p>
                              <note n="14" type="foratura">Eseguita a fascicolo (o bifolio aperto), forando dal bifolio interno verso l’esterno. Dato che le irregolarità nell’allineamento dei fori si ripetono uguali è probabile che sia stato utilizzato un modello (probabilmente lo stesso dell’unità codicologica 1).
I fori di rigatura sono collocati all’esterno dello specchio di scrittura, nei margini. 
La prima riga di testo è collocata sulla prima linea rettrice. Risponde al pattern I di D. Nosnitsin. 
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, "COMSt Bullettin", 1/2, 2015, 94 – 110.</note>
                              <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                              <note n="16" type="specchiorigato">Leroy 00C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 10r (mm): 
A: 20; B: 156; C: 210
a: 8; b: 72; c: 82; d: 148; e: 184 
Specchio rigato = 136 x 140 mm</note>
                              <note n="17" type="righe">rr. 20/ ll. 20
I fori sono 19, alla prima linea non corrisponde un foro.</note>
                              <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                           </p>
                        </layoutDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                                    La c. 88 è stata scritta da una mano differente
                                </p>
                     </handDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                     href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/Documentation/master/prefixDef.xml">
            <xi:fallback>
               <p>Definitions of prefixes used.</p>
            </xi:fallback>
         </xi:include>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <t:langUsage>
            <language ident="en">English</language>
            <language ident="it">Italian</language>
         </t:langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="PL" when="2021-10-29"> Transformed file from
                    Manus OnLine. Original file
                    for transformation downloaded from https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaScheda.php?ID=276219. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <ab/>
      </body>
   </text>
</TEI>
