<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
        type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     type="mss"
     xml:id="Manus276156">
   <teiHeader xml:base="https://betamasaheft.eu/">
      <fileDesc xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
         <titleStmt>
            <title xml:lang="it">Vocabolario etiopico-latino, Elenco di testi religiosi, Cronaca di viaggio, Repertorio di voci gǝʿǝz con traduzione in amarico, Elenco dei patriarchi d’Alessandria con riferimento ai negus abissini, Elenco dei metropoliti d’Etiopia, Visione d’Isaia</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Hiob-Ludolf-Zentrum für Äthiopistik</authority>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <publisher>Die Schriftkultur des christlichen Äthiopiens und Eritreas: Eine multimediale
                Forschungsumgebung / Beta maṣāḥǝft</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> This file is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
                    </p>
               </licence>
            </availability>
            <date>2021-10-29T12:24:59.377+02:00</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="ms" xml:lang="it">
               <msIdentifier>
                  <repository key="RM0267" ref="INS0968CentraleVEII">Biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II</repository>
                  <idno>Or. 134</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>ICCU_CNMD0000276156</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                    </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <term n="1">Composito</term>
                     <num n="01Elementi">7</num>
                     <term n="2">Fascicoli legati</term>
                     <note n="2" type="sez02">raccolta di appunti redatti su carte di diversa qualità e formato</note>
                  </p>
                  <objectDesc form="Codex">
                     <supportDesc material="mixed">
                        <support>
                           <p>
                              <material key="other" n="1">mixed</material>
                              <material key="paper" n="2">chart</material>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>
                           <measure unit="leaf" type="Guardieiniziali">1</measure>
                           <measure unit="leaf" type="Corpo">322</measure>
                           <measure unit="leaf" type="Guardiefinali">1</measure>
                           <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (angolo sup. est.). La quattordicesima carta del fasc. II non è numerata. Le cc. 150-230 presentano una numerazione originale a inchiostro (1-159); bianche le cc. 148rv, 142r-245r, 246r-247v; 251rv, 318rv, IIrv</note>
                        </extent>
                        <collation>
                           <p>
                              <formula>A/1 (c. I); 1/19 (cc. 1-19); 2/20 (cc. 20-38); 3/20 (cc. 39-58); 4/20 (cc. 59-78); 5/19 (cc. 79-97); 6/20 (cc. 98-117); 7/20 (cc. 118-137); 8/11 (cc. 138-148); 9/34 (cc. 149-182); 10/32 (cc. 183-214); 11/33 (cc. 215-246); 12/5 (cc. 247-251); 13/18 (cc. 252-270); 14/14 (cc. 271-285); 15/36 (cc. 286-311); 16/7 (cc. 312-318); 17/6 (cc. 319-324); B/1 (c. II).
I fascicoli delle carte di guardia (A e B) sono composti da due carte singole (controguardia e prima carte di guardia) ripiegate lungo il margine interno a formare un tallone attraverso il quale sono cucite al blocco delle carte. Il tallone è incollato sul contropiatto, al di sotto della controguardia.
Fasc. I: sedicesima carta originale rifilata, rimane un tallone manoscritto tra le cc. 15v-16r.
Fasc. II: quattordicesima carta non numerata.
Fasc. V: quarta carta originale rifilata, rimane un tallone bianco tra le cc. 81v-82r.
Fasc. X: centro del fascicolo tra le cc. 143v-144r, le prime due carte sono probabilmente incollate lungo il margine interno all’undicesima carta (c. 148), di diversa manifattura.
Fasc. XI: la trentsduesima carta (c. 246) di diversa manifattura probabilmente è aggiunta incollandola lungo il margine interno alle precedenti.
Fasc. XII: il centro del fascicolo è tra le cc. 248v-249r, la quinta carta (c. 251), di diversa manifattura, è stata aggiunta in seguito incollandola lungo il margine interno alle precedenti.
Fasc. XVI: il centro del fascicolo è tra le cc. 314v-315r, la settima carta (c. 318), di diversa manifattura, è stata aggiunta in seguito incollandola lungo il margine interno alle precedenti.</formula>
                              <signatures>Numerazione originale in numerali arabi nell’angolo superiore esterno di cc. 1 (1), 20 (2), 39 (3), 59 (4), 79 (5). Numerazione originale in numerali etiopici nell’angolo superiore interno di c. 183 (፪) e 215 (፫).</signatures>
                           </p>
                        </collation>
                        <condition key="other">
                           <p>La legatura si presenta in discreto stato di conservazione, mostra solamente danni di origine meccanica legati all’usura quali abrasioni e strappi del rivestimento in carta, localizzati lungo i labbri. Tutte le carte sono interessate da pieghe e strappi lungo i margini, in particolare c. 149. Le carte presentano invece una diversa ossidazione in base alla loro manifattura. Le cc. 1-147 sono ossidate e su c. 1 sono presenti macchie di foxing, in particolare lungo i margini. L’ossidazione è più intesa per le cc. 149-245 e 271-317. In buono stato di conservazione, interessate prevalentemente da depositi superficiali sono le cc. 148, 246, 251-270. L’ultimo fascicolo in pergamena è in discreto stato di conservazione: il bifolio esterno presenta segni di erosioni superficiali da un’infestazione entomologica pregressa</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <bindingDesc>
                     <p>
                                europea. Similare a quella degli altri codici di appartenenza Sapeto
                                <origDate>1855-1932</origDate>
                        <material key="cardboard" n="2Assi">Cartone</material>
                        <note n="32" type="descrassi">alla colla</note>
                        <material key="parchment" n="4Coperta">Pergamena</material>
                        <material key="paper" n="6Coperta">Carta</material>
                        <note n="33" type="descrmatcoperta">dorso e angoli in pergamena, rivestimento in carta marmorizzata blu, rossa, nera e gialla. Dorso liscio, attondato</note>
                        <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt; 
Cucitura a punto pieno su tre nervi in spago i cui prolungamenti sono adesi sul contropiatto, al di sotto delle controguardie. 

&lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt; 
Capitelli in tela a righe bianche e blu, avvolta su un’anima in spago, incollati al dorso. 

&lt;i&gt;Indorsatura&lt;/i&gt; 
In carta e cartoncino incollati a pieno sul dorso.</note>
                     </p>
                     <decoNote type="Coperta">
                        <term n="12Decorazione">Oro</term>
                        <note n="34" type="descrdeccoperta">ripartizione del dorso a caselle evidenziata da losanghe di motivi alla greca compresi tra filetti. All’interno delle caselle è presente un fregio fitomorfo. All’interno della seconda casella è adeso un tassello in pelle marrone chiaro con dorato il titolo.</note>
                     </decoNote>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <summary>
                            La miscellanea raccoglie gli appunti di Padre Giusto da Urbino (nome di nascita Jacopo Curtopassi) nato il 30 agosto 1814 a Matraia (Lucca) e morto il 22 novembre 1855 a Khartum (Sudan). Fu missionario cappuccino inviato in Etiopia da Propaganda Fide al seguito di Guglielmo Massaja, poco dopo il suo trasferimento a Roma nel 1845. Durante gli anni di permanenza nelle regioni settentrionali dell’Etiopia lavorò estensivamente sul lessico e sulla grammatica etiopica. 
Il ms. Or. 134 raccoglie infatti, tra gli altri, i testi &lt;i&gt;Propositio grammaticae Linguae Aethiopicae scripta in Aethiopia&lt;/i&gt; e &lt;i&gt;Dictionnaire Éthiopique – français – amharique&lt;/i&gt;.  In seguito, il ms. entrò in possesso di Giuseppe Sapeto (1811–1895), missionario Lazzarista (fino al 1862) ed esploratore, che visse in Etiopia e in Eritrea per 22 anni.
Come si apprende da Zanutto (Bibliografia etiopica, 1932) e dal catalogo dei manoscritti orientali (cfr. bibliografia non a stampa), il manoscritto fu donato alla biblioteca "Vittorio Emanuele" dalla Sig.ra Irene Ferreri insieme ad altri 23 manoscritti manoscritti scritti o copiati dal Sapeto stesso contenenti i suoi lavori filologici e religiosi.
Sul dorso del manoscritto compare il titolo dorato "Sapeto | Grammatica gheez | e lessico latino | miscellanea". Sul contropiatto anteriore è adesa l’etichetta in carta recante la dicitura "Biblioteca Nazionale Vitt. Emanuele" e la segnatura "Mss. Orientali 134", parzialmente coperta dall’etichetta è la nota a grafite [...] Or. 134. A c. Ir compare la nota a grafite "Ms. del P. Giusto da Urbino Missionario Cappuccino in Etiopia s. XIX", aggiunta al momento della realizzazione della legatura. All’interno del manoscritto compare il timbro a inchiostro nero della biblioteca Vittorio Emanuele e il numero d’inventario.
                            <persName n="1"
                               key="CNMN0000315972"
                               type="C"
                               ref="https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaAutore.php?ID=315972"><!--possessore-->Ferreri, Irene fl. 1896</persName>
                     <name n="1_1" type="variantems">Irene Ferreri</name>
                     <note n="variantems1_1">Zanutto, Silvio, &lt;i&gt;Bibliografia etiopica, in continuazione alla «Bibliografia etiopica» di G. Fumagalli, II: Manoscritti etiopici&lt;/i&gt;, Roma, Ministero delle Colonie–Sindacato Italiano Arti Grafiche, 1932, 85</note>
                     <persName n="2"
                               key="CNMN0000315964"
                               type="B"
                               ref="https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaAutore.php?ID=315964"><!--possessore-->Giusto : da#Urbino O.F.M.Cap. 1814-1856</persName>
                     <name n="2_1" type="variantems">P. Giusto</name>
                     <locus>c. I</locus>
                     <note n="variantems2_1">aggiunto da mano posteriore</note>
                     <name n="2_2" type="variantems">J C</name>
                     <locus from="138">c. 138</locus>
                     <note n="variantems2_2">autografo</note>
                     <persName n="3"
                               key="CNMN0000315970"
                               type="C"
                               ref="https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaAutore.php?ID=315970"><!--possessore-->Sapeto, Giuseppe C.M. 1811-1895</persName>
                     <name n="3_1" type="variantems">Sapeto</name>
                     <note n="variantems3_1">dal catalogo dei manoscritti orientali consultabile nella sala manoscritti della biblioteca nazionale centrale "Vittorio Emanuele II" di Roma (&lt;i&gt;Cat. Mss. Orientali&lt;/i&gt;, UFF. MSS.)</note>
                  </summary>
                  <origin>
                     <origDate cert="high">1850-1854</origDate>
                  </origin>
                  <acquisition>
                     <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1896-03</date>
                     </p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Manus Online</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
               </additional>
               <msPart xml:id="p1">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Or. 134</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p1_i1">
                        <locus from="1" to="137">cc. 1-137</locus>
                        <title>Propositio grammaticae Linguae Aethiopicae scripta in Aethiopia 1850-54</title>
                        <note n="42bis" type="locusTitolo">1r</note>
                        <note n="45" type="osdescinterna">cc. 1r-97v: XXXIX lezioni, l’ultima raccoglie 10 esempi di lettere scritte da studenti etiopi, riportate con testo a fronte in latino. 
cc. 98r-107v: Addition [1]. Quelques dialogues en langue éthiopienne, raccolta di dialoghi in lingua etiopica con testo francese a fronte (dialogue 1er entre Gabra Maryam ገብረ፡ ማርያም e Fanta ፈንታ፡ Janvier 1853; dialogue 2/e entre ኪደኑ፡  Kidanu e ደብተራ፡ ሣህሉ፡ le chamoine Sahilu; Dialogue 3e le Seigneur Farës እግዚእ፡ ፈሬስ et le pire Philippe አባ፡ ፍልጰስ et gabazë ጐበዜ; dialogue 4e entre Zutt et Makuannin - ዮስጦስ et መኰንን; Dialogue 5e entre Zutt Zaudë ዘውዴ; Dialogue 6e entre Zutt et Kidana Maryam.
cc. 108r-137v: Addition 2/e. Quelques notions de prosodie ou de versification et de poésie éthiopique.</note>
                     </msItem>
                     <msItem xml:id="p1_i2">
                        <locus from="138r" to="147v">cc. 138r-147v</locus>
                        <title>Dictionnaire Éthiopique - français - amharique compilé en Éthiopie par J. C. 1850 - 1854</title>
                        <note n="42bis" type="locusTitolo">138r</note>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2"/>
                        <locus from="1" to="148">1-148</locus>
                     </p>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc material="chart">
                           <support>
                              <p>
                                 <material key="paper" n="1">chart</material>
                                 <watermark>cc. 1-147: carta a macchina priva di vergatura e filigrana. La c. 148: carta a macchina priva di vergatura, filigrana P. M. Fabriano (non identificata in &lt;i&gt;Italian Watermarks&lt;/i&gt;).
- Laurentius, Frans - Laurentius, T., &lt;i&gt;Italian Watermarks 1750-1860&lt;/i&gt;, Leiden, Brill, 2016 (&lt;i&gt;Library of the Written Word&lt;/i&gt;, 50).</watermark>
                              </p>
                           </support>
                           <extent>
                              <measure unit="mm" n="1" type="height">216</measure>
                                        x
                                        <measure unit="mm" n="2" type="width">133</measure>
                              <locus from="1">c. 1</locus>
                              <measure unit="mm" n="3" type="height">201</measure>
                                        x
                                        <measure unit="mm" n="4" type="width">137</measure>
                              <locus from="118">c. 118</locus>
                              <note n="13" type="sez09">fasc. 7 - cc. 118-137 - di dimensioni inferiori</note>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                           <note n="20" type="inchiostro">color marrone scuro, probabilmente ferrogallico</note>
                        </p>
                     </handDesc>
                  </physDesc>
                  <history>
                     <origin>
                        <origDate cert="high">1850-1854</origDate>
                     </origin>
                  </history>
               </msPart>
               <msPart xml:id="p2">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Or. 134</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p2_i1">
                        <locus from="149" to="240">cc. 149-240</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">c. 1r: conti matematici, prove di penna e una nota manoscritta, in francese.
c. 241rv: osservazioni in lingua francese sul viaggio di Mons. Massaia nelle regioni dei Galla</note>
                        <title>Vocabolario etiopico-latino</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        <locus from="149" to="246">149-246</locus>
                     </p>
                     <objectDesc form="Codex">
                        <supportDesc material="chart">
                           <support>
                              <p>
                                 <material key="paper" n="1">chart</material>
                                 <watermark>Carta fatta a macchina priva di vergatura e di filigrana. La c 246, fatta a macchina priva di vergatura ma con l’aquila sui tre monti inscritta in un cerchio al centro della carta (compare già in Or. 131).</watermark>
                              </p>
                           </support>
                           <extent>
                              <measure unit="mm" n="1" type="height">203</measure>
                                        x
                                        <measure unit="mm" n="2" type="width">145</measure>
                              <locus from="150">c. 150</locus>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                           <note n="20" type="inchiostro">Marrone scuro (probabilmente ferrogallico)</note>
                        </p>
                     </handDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               <msPart xml:id="p3">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Or. 134</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p3_i1">
                        <locus from="248r" to="250v">cc. 248r-250v</locus>
                        <title>Elenco di testi religiosi</title>
                        <note n="42" type="notetitolo">in lingua etiopica</note>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        <locus from="247" to="251">247-251</locus>
                     </p>
                     <objectDesc form="Codex">
                        <supportDesc material="chart">
                           <support>
                              <p>
                                 <material key="paper" n="1">chart</material>
                                 <watermark>Carta a macchina, priva di filigrana e di vergatura. La c. 251 presenta lungo il margine interno la filigrana "FABRIANO"</watermark>
                              </p>
                           </support>
                           <extent>
                              <measure unit="mm" n="1" type="height">170</measure>
                                        x
                                        <measure unit="mm" n="2" type="width">126</measure>
                              <locus from="248">c. 248</locus>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                           <note n="20" type="inchiostro">Nero intenso, probabilmente nerofumo</note>
                        </p>
                     </handDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               <msPart xml:id="p4">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Or. 134</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p4_i1">
                        <locus from="256" to="256">cc. 256-256</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">c. 256v: conti matematici</note>
                        <title>Catalogo dei libri di Bizen</title>
                        <note n="42bis" type="locusTitolo">252r</note>
                        <note n="42" type="notetitolo">in italiano</note>
                     </msItem>
                     <msItem xml:id="p4_i2">
                        <locus from="270" to="258v">cc. 257-258v; 270</locus>
                        <title>Cronaca di viaggio</title>
                     </msItem>
                     <msItem xml:id="p4_i3">
                        <locus from="259r" to="269v">cc. 259r-269v</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">in lingua etiopica con paragrafi introduttivi in lingua italiana</note>
                        <title>Squarcio della vita di Tecla Haimanot nel manoscritto di Bisen</title>
                        <note n="42bis" type="locusTitolo">259r</note>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2"/>
                        <locus from="252" to="270">252-270</locus>
                     </p>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc material="chart">
                           <support>
                              <p>
                                 <material key="paper" n="1">chart</material>
                                 <watermark>carta fatta a mano, vergata. Filigrana collocata nel margine superiore, rifilata, non identificata.</watermark>
                              </p>
                           </support>
                           <extent>
                              <measure unit="mm" n="1" type="height">170</measure>
                                        x
                                        <measure unit="mm" n="2" type="width">115</measure>
                              <locus from="252">c. 252</locus>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                           <note n="20" type="inchiostro">Due tipologie marrone scuro (probabilmente ferrogallico) e nero intenso (probabilmente nerofumo)</note>
                        </p>
                     </handDesc>
                  </physDesc>
                  <history>
                     <origin>
                        <origDate cert="high">1850-05-20</origDate>
                     </origin>
                  </history>
               </msPart>
               <msPart xml:id="p5">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Or. 134</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p5_i1">
                        <locus from="271r" to="311v">cc. 271r-311v</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">con note in lingua italiana</note>
                        <title>Repertorio di voci gǝʿǝz con traduzione in amarico</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        <locus from="271" to="311">271-311</locus>
                     </p>
                     <objectDesc form="Codex">
                        <supportDesc material="chart">
                           <support>
                              <p>
                                 <material key="paper" n="1">chart</material>
                                 <watermark>Carta fatta a macchina, priva di vergatura e di filigrana</watermark>
                              </p>
                           </support>
                           <extent>
                              <measure unit="mm" n="1" type="height">168</measure>
                                        x
                                        <measure unit="mm" n="2" type="width">110</measure>
                              <locus from="271">c. 271</locus>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                           <note n="20" type="inchiostro">Marrone scuro (probabilmente ferrogallico)</note>
                        </p>
                     </handDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               <msPart xml:id="p6">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Or. 134</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p6_i1">
                        <locus from="312r" to="314v">cc. 312r-314v</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">in lingua etiopica</note>
                        <title>Elenco dei patriarchi d’Alessandria con riferimento ai negus abissini</title>
                     </msItem>
                     <msItem xml:id="p6_i2">
                        <locus from="315r" to="316v">cc. 315r-316v</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">in lingua etiopica</note>
                        <title>Elenco dei metropoliti d’Etiopia</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        <locus from="312" to="318">312-318</locus>
                     </p>
                     <objectDesc form="Codex">
                        <supportDesc material="chart">
                           <support>
                              <p>
                                 <material key="paper" n="1">chart</material>
                                 <watermark>Carta fatta a macchina, priva di vergatura e filigrana</watermark>
                              </p>
                           </support>
                           <extent>
                              <measure unit="mm" n="1" type="height">160</measure>
                                        x
                                        <measure unit="mm" n="2" type="width">105</measure>
                              <locus from="312">c. 312</locus>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                           <note n="20" type="inchiostro">Nero intenso, probabilmente nerofumo</note>
                        </p>
                     </handDesc>
                     <decoDesc>
                        <decoNote type="Disegni">
                           <locus from="314v">c. 314v</locus>
                        </decoNote>
                        <decoNote>
                           <note n="30" type="notaaltrielementi">raffigurante un ramo con foglie lanceolate</note>
                        </decoNote>
                     </decoDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
               <msPart xml:id="p7">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Or. 134</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p7_i1">
                        <locus from="319ra" to="323rb">cc. 319ra-323rb</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">in lingua etiopica</note>
                        <title>Visione d’Isaia</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        <locus from="319" to="324">319-324</locus>
                     </p>
                     <objectDesc form="Codex">
                        <supportDesc material="perg">
                           <support>
                              <p>
                                 <material key="parchment" n="1">perg</material>
                              </p>
                           </support>
                           <extent>
                              <measure unit="mm" n="1" type="height">157</measure>
                                        x
                                        <measure unit="mm" n="2" type="width">108</measure>
                              <locus from="319">c. 319</locus>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                        <layoutDesc>
                           <p>
                              <note n="14" type="foratura">Eseguita indifferentemente sul lato carne e sul lato pelo, probabilmente a fascicolo (o bifolio) chiuso, forando dall’ultima carta verso la prima. È verosimile che sia stato utilizzato un modello dal momento che le irregolarità nell’allineamento dei fori si ripetono identiche in tutti i bifoli.
I fori di rigatura sono collocati all’esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Corrisponde al pattern I della classificazione di D. Nosnitsin. 
- Nosnitsin, Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, "COMSt Bullettin", 1/2, (2015), 94 – 110.</note>
                              <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne. Si nota inoltre che l’area della pergamena da rifilare per ottenere il bifolio è stata tracciata a secco.</note>
                              <note n="16" type="specchiorigato">Leroy C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 322r (mm): 
A: 15; B: 130; C: 150
a: 7; b: 50; c: 58; d: 95; e: 108
Specchio di scrittura = 115 x 88 mm.
L’ampiezza dello specchio di scrittura varia all’interno del fascicolo</note>
                              <note n="17" type="righe">rr. 25</note>
                              <note n="18" type="disposizionetesto">due colonne</note>
                           </p>
                        </layoutDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                           <note n="20" type="inchiostro">Nero intenso (probabilmente nerofumo)</note>
                        </p>
                     </handDesc>
                  </physDesc>
               </msPart>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                     href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/Documentation/master/prefixDef.xml">
            <xi:fallback>
               <p>Definitions of prefixes used.</p>
            </xi:fallback>
         </xi:include>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <t:langUsage>
            <language ident="en">English</language>
            <language ident="it">Italian</language>
         </t:langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="PL" when="2021-10-29"> Transformed file from
                    Manus OnLine. Original file
                    for transformation downloaded from https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaScheda.php?ID=276156. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <ab/>
      </body>
   </text>
</TEI>
