<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/schema/master/tei-betamesaheft-expanded.rng" 
        type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:t="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     type="mss"
     xml:id="Manus276032">
   <teiHeader xml:base="https://betamasaheft.eu/">
      <fileDesc xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
         <titleStmt>
            <title xml:lang="it"/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>Hiob-Ludolf-Zentrum für Äthiopistik</authority>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <publisher>Die Schriftkultur des christlichen Äthiopiens und Eritreas: Eine multimediale
                Forschungsumgebung / Beta maṣāḥǝft</publisher>
            <availability>
               <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">
                  <p> This file is licensed under the Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0.
                    </p>
               </licence>
            </availability>
            <date>2021-10-29T12:25:01.381+02:00</date>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="ms" xml:lang="it">
               <msIdentifier>
                  <repository key="FR0072" ref="INS0453Bibl_Giov_Veroli">Biblioteca Giovardiana</repository>
                  <idno>Zanutto 1</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>ICCU_CNMD0000276032</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                    </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <term n="1">Composito</term>
                     <num n="01Elementi">3</num>
                     <term n="2">Fascicoli legati</term>
                  </p>
                  <objectDesc form="Codex">
                     <supportDesc material="perg">
                        <support>
                           <p>
                              <material key="parchment" n="1">perg</material>
                              <material key="parchment" n="2">perg</material>
                           </p>
                        </support>
                        <extent>
                           <measure unit="leaf" type="Guardieiniziali">2</measure>
                           <measure unit="leaf" type="Corpo">110</measure>
                           <measure unit="leaf" type="Guardiefinali">1</measure>
                           <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (fasc. I angolo inf. esterno, fascc. II e seguenti ang. inf. interno, quella nell’angolo esterno è incosostente)</note>
                           <measure unit="mm" n="1" type="height">331</measure>
                                    x
                                    <measure unit="mm" n="2" type="width">253</measure>
                           <locus from="31">c. 31</locus>
                           <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 331 x 255 x 84 mm; spessore delle assi: 16 mm</note>
                        </extent>
                        <collation>
                           <p>
                              <formula>A/2 (cc. 1-2); 2/6 (cc. 3-8); 3/8 (cc. 9-16); 4/3 (cc. 17-19); 5/6 (cc. 20-25); 6/6 (cc. 26-29); cc. 7/9 (cc. 30-40); 8/8 (cc. 41-48); 9/5 (cc. 49-53); 10/6 (cc. 54-59); 11/6 (cc. 60-65); 12/2 (cc. 66-67); 13/8 (cc. 68-75); 14/5 (cc. 76-80); 15/8 (cc. 81-88); 16/8 (cc. 89-92); 17/8 (cc. 93-100); 18/6 (cc. 101-106); 19/8 (107-114); B/1 (c. 115)
Fasc. IV: seconda carta con tallone tra le cc. 18v-19r. 
Fasc. VII: ottava carta con tallone tra le cc. 32v-33r.
Fasc. IX: seconda carta con tallone tra le cc. 52v e 53r. 
Fasc. XI: brachetta in pergamena lungo il dorso del fascicolo.
Fasc. XIV: quarta carta con tallone tra le cc. 76v-77r.
Fasc. XVI: in testa, brachetta in pergamena lunga circa 120 mm.
Fasc. XVIII: prima e seconda carta con tallone ta le cc. 106v-107r
Fasc. XIX: bilanciato, prima carta carta con tallone tra le cc. 114v-115r, ottava carta con tallone tra le cc. 107v-108r.
Fasc. B: composto da una brachetta in pergamena posizionata al centro del fascicolo e da una posizionata esternamente, lungo il dorso, incollata lungo il margine all’asse posteriore. La c. 115 è ripiegata lungo il margine interno a formare un tallone tra la brachetta centrale e quella esterna.
I fascicoli espongono all’esterno il lato pelo e seguono la regola di Gregory.</formula>
                              <signatures>Numerale etiopico in inchiostro nero nell’angolo superiore interno delle cc. 41 (፮), 47 (፯), 54 (፰), 60 (፱), 76 (፲፪), 93 (፲፬)</signatures>
                           </p>
                        </collation>
                        <condition key="other">
                           <p>Pessimo. La sovraccoperta in tessuto presenta lacerazioni e lacune in vari punti. Il nastro che si avvolge attorno ai tagli è scucito in corrispondenza dell’aggancio alla cuffia di piede. Le carte presentano un’estesa erosione lungo il taglio esterno ad opera di muridi. Sono diffusi inoltre strappi e piccole lacune, in particolare localizzati lungo il margine inferiore.</p>
                        </condition>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <bindingDesc>
                     <p>
                                etiopica
                                <material key="wood" n="1Assi">Legno</material>
                        <note n="32" type="descrassi">di colore marrone chiaro. Entrambe le assi sono smussate esternamente. L’asse anteriore è spezzata e la coesione tra le due parti sembra essere assicurata facendo passare un filo all’interno di tre coppie di fori appositamente realizzate lungo la frattura ma data la presenza della sovraccoperta in tessuto, non è possibile verificarlo.</note>
                        <material key="leather" n="5Coperta">Pelle</material>
                        <material key="textile" n="7Coperta">Tessuto</material>
                        <note n="33" type="descrmatcoperta">una sovraccoperta in tessuto grezzo color panna, protegge le assi e i tagli del volume. Essa ricopre interamente anche la superficie interna delle assi. Un filo collega il margine interno della sovraccoperta alle stazioni di cucitura, in modo da tenerla saldamente collegata al codice. Un nastro in tessuto è cucito lungo la cuffia di piede e si avvolge sui tre tagli. Al di sotto è visibile un coperta in mezza pelle color marrone-rossastro che ricopre il dorso e la superficie delle assi per un’ampiezza di circa 60 mm. La coperta presenta in testa e in piede due ampie ribattiture che si congiungono sul contropiatto. Al di sotto sono visibili i lacerti e le ribattiture di un’antica coperta in pelle.</note>
                        <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt; 
Nastri di pelle intrecciati cuciti ai fascicoli con filo di origine animale. 

&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt; 
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine animale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati due fili secondo lo schema A3 di G. Bozzacchi. I fascicoli A, B, il fascicolo I e il bifolio formato dalle cc. 66-67 sono stati agganciati al blocco delle carte in un secondo momento con un filo che non appartiene alla cucitura principale. 
All’interno del terzo fascicolo si trovano, per ciascuna coppia di stazioni di cucitura tre lunghi passaggi di filo, senza nodi, dal quarto fascicolo in poi i passaggi di filo sono due. La cucitura si chiude nell’asse posteriore, sul contropiatto, annodando tra lo loro a due a due le estremità dei fili, come si evince dai rilievi presenti sulle ribattiture.
- Bozzacchi Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47 – 53.</note>
                     </p>
                     <condition key="other">
                        <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">in ambiente etiopico. Della prima legatura in piena pelle su assi lignee si conservano le ribattiture (strette, all’incirca 30 mm) e lacerti. In seguito la legatura è stata riparata aggiungendovi il dorso in pelle chiara e forse contestualmente la sovraccoperta in tessuto.</note>
                        </p>
                     </condition>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <summary>
                            Il manoscritto, insieme agli altri etiopici del fondo, è stato acquistato da Giuseppe Quattrociocchi in Eritrea tra il 1895-1896, durante il conflitto italo-etiopico, mentre era medico della Croce Rossa. Egli lo donò alla biblioteca negli anni Venti, presumibilmente quando era bibliotecario don Giovanni Battista Quattrociocchi (1919-1924). Una prima notizia della presenza di manoscritti etiopici in biblioteca si trova nell’articolo di Scaccia Scarrafoni del 1929 per &lt;i&gt;Accademie e Biblioteche d’Italia&lt;/i&gt;. La collezione è stata censita da Silvio Zanutto nel 1932 prima del furto subito dalla biblioteca nel 1973 in occasione della mostra celebrativa del bicenterario della biblioteca. Nel 1980 i manoscritti sono stati microfilmati dalla Soprintendenza dei Beni Librari e nel 2017 sono stati digitalizzati dal gruppo di ricerca dello Hiob Ludolf Centre for Ethiopian Studies (HLCES) e dal Centre for the Study of Manuscript Cultures (CSMC) dell’Università di Amburgo. In quest’occasione oltre all’originaria segnatura risalente all’inventario di Zanutto (Zanutto 1, 2...12) è stata attribuita una nuova segnatura costituita dall’acronimo BGV (=Biblioteca Giovardiana) e un numero progressivo (BGV-001).
                            <persName n="1"
                               key="CNMN0000321273"
                               type="C"
                               ref="https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaAutore.php?ID=321273"><!--possessore-->Quattrociocchi, Giuseppe 1860-1950</persName>
                  </summary>
                  <acquisition>
                     <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1920-1930</date>
                     </p>
                  </acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <p>Manus Online</p>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
               </additional>
               <msPart xml:id="p1">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Zanutto 1</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p1_i1">
                        <locus from="113">cc. 9–65, 68–113</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">Descrizione interna basata su Brita et. al. &lt;i&gt;Three Collections...&lt;/i&gt;, pp. 176-177</note>
                        <title>ተአምረ፡ ማርያም፡ Taʾammǝra Māryām, Miracoli di Maria (150 miracoli).</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2"/>
                        <locus from="113">9–65, 68–113</locus>
                     </p>
                     <objectDesc>
                        <layoutDesc>
                           <p>
                              <note n="14" type="foratura">Eseguita indifferentemente dal lato carne e dal lato pelo, presumibilmente a fascicolo (o bifolio) chiuso, forando dalla prima carta verso l’ultima.
I fori per tracciare le linee di giustificazione sono collocati sulla linea marginale stessa mentre quelli per le linee rettrici  sono collocati all’esterno dello specchio di scrittura, nei margini.
La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Detine entrambe le caratteristiche del pattern I e del pattern III di D. Nosnitsin.
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, "COMSt Bullettin", 1/2, 2015, 94 – 110.</note>
                              <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                              <note n="16" type="specchiorigato">Leory C02=Muzerelle 1-1/0/0/C
Misure di c. 29r (mm):
A: 25; B: 285; C: 331
a: 8; b: 100; c: 114; d: 210; e: 253</note>
                              <note n="17" type="righe">36/37 righe</note>
                           </p>
                        </layoutDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                           <note n="20" type="inchiostro">nero e rosso (rubricati gli &lt;i&gt;incipit&lt;/i&gt;, la decorazione della punteggiatura, i &lt;i&gt;nomina sacra&lt;/i&gt;)</note>
                        </p>
                     </handDesc>
                     <decoDesc>
                        <decoNote type="Pagina" subtype="illustrata">
                           <locus from="65v">c. 65v</locus>
                           <note n="29" type="notepagine">Madonna con bambino incoronata da due angeli alla presenza di due Santi.</note>
                        </decoNote>
                        <decoNote>
                           <note n="30" type="notaaltrielementi">A protezione della miniatura è stato cucito lungo il margine superiore della pagina un tessuto con motivo a righe orizzontali verdi, gialle, blu e rosse alternate a righe con riempimento a zig-zag azzurro.</note>
                        </decoNote>
                     </decoDesc>
                  </physDesc>
                  <history>
                     <origin>
                        <origDate cert="low">1501-1600</origDate>
                     </origin>
                  </history>
               </msPart>
               <msPart xml:id="p2">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Zanutto 1</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="p2_i1">
                        <locus from="3" to="8">cc. 3-8</locus>
                        <note n="41" type="descrinterna">Descrizione interna basata su Brita et. al. &lt;i&gt;Three Collections...&lt;/i&gt;, p. 177</note>
                        <title>መጽሐፈ፡ ሥርዓት፡ Maṣḥafa śǝrʿāt (rito introduttivo di al-Muʿallaqa)</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2"/>
                        <locus from="3" to="8">3-8</locus>
                     </p>
                     <objectDesc>
                        <supportDesc>
                           <collation>
                              <p>
                                 <formula/>
                              </p>
                           </collation>
                        </supportDesc>
                        <layoutDesc>
                           <p>
                              <note n="14" type="foratura">Laddove non rifilati, è possibile osservare che i fori di rigatura sono collocati all’esterno dello specchio di scrittura, nei margini.
La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Risponde al pattern I di D. Nosnitsin.
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, "COMSt Bullettin", 1/2, 2015, 94 – 110.</note>
                              <note n="15" type="rigatura">A secco, eseguita sul lato carne</note>
                              <note n="16" type="specchiorigato">Leroy 00C2 = Muzerelle 1-1/0/0/C
Misure di c. 3r (mm):
A: 32; B: 265; C: 331 
a: 18; b: 112; c: 130; d: 226; e: 244</note>
                              <note n="17" type="righe">22 righe</note>
                              <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                           </p>
                        </layoutDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <p>
                           <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (rubricati gli incipit, &lt;i&gt;nomina sacra&lt;/i&gt;, decorazione della punteggiatura e dei numerali)</note>
                        </p>
                     </handDesc>
                     <musicNotation>
                        <locus from="8ra" to="8vb">cc. 8ra-8vb</locus>
                     </musicNotation>
                  </physDesc>
                  <history>
                     <origin>
                        <origDate cert="low">1801-1900</origDate>
                     </origin>
                  </history>
               </msPart>
               <msPart xml:id="p3">
                  <msIdentifier>
                     <idno>Zanutto 1</idno>
                     <altIdentifier>
                        <idno/>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                        </msContents>
                  <physDesc>
                     <p>
                        <term n="2"/>
                        <locus from="66" to="67">66-67</locus>
                     </p>
                     <objectDesc>
                            </objectDesc>
                     <decoDesc>
                        <decoNote type="Pagina" subtype="illustrata">
                           <locus from="66v" to="67r">cc. 66v-67r</locus>
                           <note n="29" type="notepagine">a piena pagina.
66v: San Giorgio e il drago. 
67r: Madonna con bambino.</note>
                        </decoNote>
                        <decoNote>
                           <note n="30" type="notaaltrielementi">A protezione delle miniature è stato cucito lungo il margine superiore di c. 67 un tessuto rosso</note>
                        </decoNote>
                     </decoDesc>
                  </physDesc>
                  <history>
                     <origin>
                        <origDate cert="low">1750-1900</origDate>
                     </origin>
                  </history>
               </msPart>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <xi:include xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
                     href="https://raw.githubusercontent.com/BetaMasaheft/Documentation/master/prefixDef.xml">
            <xi:fallback>
               <p>Definitions of prefixes used.</p>
            </xi:fallback>
         </xi:include>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <t:langUsage>
            <language ident="en">English</language>
            <language ident="it">Italian</language>
         </t:langUsage>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change who="PL" when="2021-10-29"> Transformed file from
                    Manus OnLine. Original file
                    for transformation downloaded from https://manus.iccu.sbn.it/opac_SchedaScheda.php?ID=276032. </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <ab/>
      </body>
   </text>
</TEI>
