<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Roma, Biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II, Orientale, Or. 129</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000275783" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Roma</settlement>
                        <repository key="RM0267">Biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II</repository>
                        <collection>Orientale</collection>
                        <idno>Or. 129</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196436</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="inventario">
                            <idno>660780</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <material n="2">perg</material>
                                        <note n="8" type="sez06">controguardia e carta di guardia membranacee di restauro, segue carta di guardia membranacea originale (carta singola con tallone)</note>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Guardieiniziali" unit="carte">2</measure>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">125</measure>
                                    <measure type="Guardiefinali" unit="carte">2</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (angolo sup. di ogni carta &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt;) nel modo seguente I, 1 (2-126) - 127, II. La numerazione tra le cc. 2-19 insiste su una precente di colore rosso, abrasa; bianche le cc. Irv, 2rv, 127rv, IIrv</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">210</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">185</measure>
                                    <locus>c. 98</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 230 x 200 x 50 mm; spessore dei quadranti: 3 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>1/1 (c. 1); 2/8 (cc. 2-9); 3/8 (cc. 10-17); 4/8 (cc. 18-25); 5/8 (cc. 26-33); 6/8 (cc. 34-41); 7/8 (cc. 42-49); 8/8 (cc. 50-57); 9/8 (cc. 58-65); 10/8 (cc. 66-73); 11/8 (cc. 74-81); 12/8 (cc. 82-89); 13/8 (90-97); 14/8 (cc. 98-105); 15/8 (cc. 106-112); 16/8 (cc. 113-120); 17/6 (cc. 121-126); 18/1 (c. 127).
Fasc. I: costituito da una carta singola ripiegata lungo il margine interno per formare un tallone.
I fascicoli espongono all&#39;esterno il lato pelo e seguono la regola di Gregory.</formula>
                                        <signatures>Numerale etiopico annotato con inchiostro nero nell&#39;angolo superiore interno della prima carta &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt; di ogni fascicolo, fino al fasc. XIV. 
c. 2 (፩), c. 10 (፪), c.18 (፫), c. 26 (፬), c. 34 (፭), c. 42 (፮), c. 50 (፯); c. 58 (፰); c. 66 (፱); c. 74 (፲); c. 82 (፲፩); c. 90 (፲፪); c. 98 (፲፫)</signatures>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Buono. La legatura presenta lacerazioni sul dorso in corrispondenza della cuffia di testa e di piede e il primo nervo ha forato la coperta in corrispondenza dell&#39;innesto con il piatto posteriore. Le controguardie sono distaccate dal piatti lungo il margine superiore. Il blocco delle carte, distaccato parzialmente dall&#39;indorsatura nell&#39;area superiore del dorso, è spostato in avanti e verso il basso. I cartoni sono incurvati verso l&#39;interno.
Le carte sono in buono stato di conservazione, presentano pochi tagli e strappi lungo i margini. La qualità di manifattura della pergamena è buona. Alcuni fori sono stati rammendati in fase di manifattura con filo di origine vegetale (c. 46).</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">Eseguita indifferentemente sul lato carne e sul lato pelo, eseguita probabilmente a fascicolo (o bifolio) aperto, forando dal bifolio centrale verso l&#39;esterno.
I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Corrisponde al pattern I della classificazione di D. Nosnitsin. 
- Nosnitsin, Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2, (2015), 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 2-126) Leroy C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C.
Misure di c. 42r (mm): 
A: 25; B: 180; C: 213;
a: 12; b: 79; c: 89; d: 157; e: 183;
Specchio di scrittura = 155 x 145 mm.
Prima di ricevere l&#39;inchiostro la pagina è stata abrasa leggermente.

Le carte di guardia originali (cc. 1 e 127) sono rigate a loro volta e presentano una disposizione su due colonne ma le dimensioni dello specchio sono diverse da quelle del testo principale. Esse sembrano essere state ricavate da un bifolio di dimensioni maggiori)</note>
                                    <note n="17" type="righe">(cc. 2-126): 17 righe.</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                Scrittura posata, spaziosa, modulo di 5 mm
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (incipit, nomina sacra, decorazione della punteggiatura).</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                europea
                                <material n="2Assi">Cartone</material>
                                <material n="4Coperta">Pergamena</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">rigida con nervi a rilievo. Indosatura a caselle in pergamena sul dorso, attondato.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt; 
La cucitura attuale è realizzata a pieno su quattro nervi in pergamena arrotolata. La cucitura originale era probabilmente, come da tradizione, a catenelle a fili indipendenti. Si notano infatti i fori corrispondenti alle quattro stazioni, e le impressioni lasciate lungo la piega centrale del fascicolo dal filo originale. 

&lt;i&gt;Tacket&lt;/i&gt;
Sul dorso dei fascicoli, in testa e in piede, sono presenti piccoli fori, probabile traccia dell&#39;utilizzo di “tacket” (laccetti in pergamena, che mantenevano solidali tra loro i bifoli prima della cucitura)</note>
                            </p>
                            <decoNote type="Coperta">
                                <term n="13Decorazione">Altro</term>
                                <note n="34" type="descrdeccoperta">sul dorso, all&#39;interno dello spazio della seconda casella di testa è impresso il titolo con inchiostro nero &quot;CRONICA ETIOPICA | Sec. XVIII&quot;</note>
                            </decoNote>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">in area europea. Durante l&#39;intervento il volume è stato dotato di una nuova cucitura e dell&#39;attuale coperta in pergamena rigida</note>
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Sul dorso, oltre al titolo, è incollata all&#39;interno dell&#39;area della casella di piede un&#39;etichetta in carta, riportante la dicitura a stampa &quot;Mss. Orientali&quot; e il numero 129 aggiunto con numeratore meccanico. La stessa si trova anche all&#39;interno del piatto anteriore nell&#39;angolo superiore esterno. A c. 1r compare la nota a grafite 6955 e a c. 126v è impresso con numeratore meccanico il numero d&#39;inventario 660780, poi barrato a penna nera e stampato nuovamente a lato. 
Il manoscritto fu acquistato da Loesher nel dicembre del 1892 come si legge nel catalogo dei manoscritti orientali disponibile in sala
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1701-1800</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1892</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-10-30</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-09-30</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
