<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Roma, Biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II, Orientale, Or. 197</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000276726" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Roma</settlement>
                        <repository key="RM0267">Biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II</repository>
                        <collection>Orientale</collection>
                        <idno>Or. 197</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000197406</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="inventario">
                            <idno>1809313</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>Ms. da stud. 31</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura"></note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 1r-3r</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata sul catalogo dei manoscritti orientali consultabile nella sala manoscritti della biblioteca nazionale centrale &quot;Vittorio Emanuele II&quot; di Roma - Cat. Mss. Orientali, UFF. MSS.</note>
                            <title type="elaborato">Formule imprecatorie contro i nemici</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">scroll composto da tre carte cucite insieme</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="other">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">3</measure>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">1990</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">102</measure>
                                    <note n="13" type="sez09">le tre carte hanno altezze differenti, rispettivamente: 750, 702 e 557 mm. La sovrapposizione è di circa 9 mm</note>
                                </extent>
                                <condition>
                                    <p>Discreto. Lungo i margini si notano i fori e l&#39;impressione lasciata da puntine metalliche, talvolta con segni di ruggine. La pergamena è fortemente deformata e si arriccia verso l&#39;interno. L&#39;inchiostro delle miniature è decoeso e sono presenti cadute di colore. Il laccio che lega la seconda alla terza carta è spezzato e riparato annodandolo. È presente uno strappo sul margine superiore di c. 1, in corrispondenza del foro centrale. A c. 3 gli strappi sono due, in corrispondenza dei fori. La pergamena è imbrunita a c. 1v e a c. 1r una macchia scura attraversa in senso longitudinale il testo.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">Assente</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">Limitata alle linee di giustificazione, a inchiostro nero</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">Linee di giustificazione marginale: 5-8 mm; 
Margine superiore: 33 mm; 
Margine inferiore: 30 mm.</note>
                                    <note n="17" type="righe">rr. 85 (c. 1r), 73 (c. 2r), 47 (c. 3r).</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Scroll anopistografo (lato carne) su una colonna</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero (probabilmente nerofumo) e rosso</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Pagina" subtype="illustrata">
                                <locus>cc. 1r, 2r, 3r</locus>
                                <note n="29" type="notepagine">ognuno dei tre testi è introdotto da una miniatura che occupa l&#39;intera ampiezza della carta ed è delimitato da due cornici con intreccio geometrico. La prima e l&#39;ultima miniatura raffigurano una stella a otto punte con il volto di un demone all&#39;interno (c. 1r: 195 x 102 mm, c. 3r: 123 x 102 mm). La stessa raffigurazione è ripetuta più piccola (40 x 40 mm) all&#39;interno del testo (c. 1r ve ne sono due, c. 3r ve n&#39;è una). La prima miniatura è introdotta da due bande ornate da intrecci geometrici, un volto umano e un volto demoniaco. Sopra la stella si trova un volto coronato, forse una raffigurazione del re Davide. La miniatura centrale raffigura un arcangelo o San Giorgio con la spada nella mano destra e un demone blu nella mano sinistra, sollevato da terra. All&#39;interno del testo a c. 2r si trova un volto rosso con ali con le orecchie appuntite.
Sono presenti simboli magici a c. 2r e &lt;i&gt;charactères à lunettes&lt;/i&gt; a c. 3r (si veda Dege, Sophia, &lt;i&gt;Tälsäm&lt;/i&gt;, in &lt;i&gt;Enciclopedia Aethiopica&lt;/i&gt; a cura di Siegbert Uhlig, IV, Wiesbaden, Harrassowitz Verlag, 2010, 851-852)</note>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                <note n="37" type="sez22">Le carte sono legate tra loro tramite una cucitura sopraggitto, realizzata con una sottile fettuccia di pergamena. La cucitura è realizzata in modo che sul recto passi la porzione minore possibile di fettuccia quindi a due fori ravvicinati segue uno a maggiore distanza. Lungo il margine inferiore di c. 3 vi sono tre gruppi di fori ravvicinati, segni lasciati da puntine metalliche.</note>
                            </p>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Lungo il margine inferiore di c. 3v si trova l&#39;etichetta rettangolare in carta recante la dicitura &quot;Biblioteca Nazionale Centrale V. E. II&quot; e &quot;stampato Ms. Orient 197&quot; incollata sopra una precedente, identica, il cui contenuto non è leggibile. A c. 3r compare il numero d&#39;inventario annotato con inchiostro nero.
A c. 1v in penna blu è presente la nota &quot;formule imprecatorie contro i nemici (in etiopico)&quot;.
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1701-1800</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-12-21</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-10-02</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="2Nonastampa">Catalogo dei manoscritti orientali consultabile nella sala manoscritti della biblioteca nazionale centrale &quot;Vittorio Emanuele II&quot; di Roma - Cat. Mss. Orientali, UFF. MSS.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
