<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Roma, Biblioteca dell&#39;Accademia nazionale dei Lincei e Corsiniana, Conti Rossini, Conti Rossini 2</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000276602" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Roma</settlement>
                        <repository key="RM0418">Biblioteca dell&#39;Accademia nazionale dei Lincei e Corsiniana</repository>
                        <collection>Conti Rossini</collection>
                        <idno>Conti Rossini 2</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000197289</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 3ra-96rb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">Descrizione interna basata su Strelcyn, &lt;i&gt;Catalogue des manuscrits éthiopiens&lt;/i&gt;, pp. 3-9</note>
                            <title type="identificato">Dǝrsāna Mikāʾel, Omelie in onore dell&#39;arcangelo Michele</title>
                            <note n="45" type="osservazioni">Il Dǝrsāna Mikāʾel è una raccolta di 12 omelie in onore dell&#39;arcangelo Michele, una per ogni mese. Ad omelia seguono un miracolo, un passo del Sǝnkǝssār e un salām dedicati al Santo. 

Contenuto
cc. 3ra-6rb - prefazione generale.
cc. 7ra-18ra - mese di Ḫǝdār: 
- cc. 7ra-14rb omelia di Demetrio, patriarca di Alessandria;
- cc. 14vb-15ra introduzione ai miracoli;
- cc. 15va-16rb miracolo dei marinai egiziani salvati da S. Michele da un naufragio;
- cc. 16rb-17vb apparizione di S. Michele a Giosuè;
- cc. 17vb-18ra salām.
cc. 18ra-24va - mese di Tāḫśāś:
- cc. 18ra-23va omelia priva del nome dell&#39;autore;
- cc. 23va-24ra miracolo dell&#39;uomo ricco ridotto in povertà che recupera i suoi beni per l&#39;intercessione di un santo;
- cc. 24ra-rb miracolo di S. Michele che va in aiuto di Giacobbe;
- cc. 24rb-va salām.
cc. 24va-31rb - mese di Ṭǝrr:
- cc. 24va-29rb omelia di Yoḥannǝs, vescovo di ʾAksum;
- cc. 29rb-30rb miracolo del povero contadino che trova un tesoro dentro un pesce;
- cc. 30rb-vb miracolo dei tre bambini dentro la fornace;
- cc. 30vb-31rb salām.
cc. 31ra-36ra - mese di Yakkātit:
- cc. 31ra-34va omelia senza il nome dell&#39;autore;
- cc. 34va-35va miracolo della guarigione di un paralitico;
- cc. 35va-36ra miracolo dell&#39;apparizione di S. Michele a Sansone;
- c. 36ra salām.
cc. 36ra-53vb - mese di Maggābit:
- cc. 36ra-52rb omelia di [Sāwiros], patriarca d&#39;Antiochia;
- 52rb-53va miracolo della donna malata di elefantiasi;
- c. 53 va-vb apparizione di S. Michele a Balaam;
- c. 53vb salām.
cc. 54ra-61vb - mese di Miyāzyā:
- cc. 54ra-59ra omelia di Yoḥannǝs l&#39;Ortodosso;
- cc. 59ra-61ra il cristiano che aveva le mani e i piedi disidratati;
- c. 61ra-va come Geremia fu liberato dalla prigione da S. Michele;
- c. 61vb salām.
cc. 61va- 65vb - mese di Gǝnbot:
- cc. 61va-63va omelia di Yoḥannǝs, vescovo di ʾAksum;
- cc. 63va-65ra miracolo della donna sterile;
- c. 65ra-va la missione di S. Michele presso il profeta Abacuc;
- c. 65va-vb salām.
cc. 65va-75rb - mese di Sane:
- cc. 65va-72va omelia di [Yoḥannǝs], vescovo di ʾAksum;
- cc. 72va-73vb miracolo della guarigione dell&#39;ebreo lebbroso;
- cc. 73vb-75rb conversione del tempio di Alessandria in una chiesa dedicata a S. Michele;
- c. 75rb salām.
cc. 75va-81rb - mese di Ḥamle:
- cc. 75va-79va omelia senza il nome dell&#39;autore;
- cc. 79va-80rb miracolo dell&#39;uomo liberato da uno spirito malvagio;
- cc. 80va-81ra la missione di S. Michele presso Sennacherib;
- c. 81ra-rb salām.
cc. 81ra-85rb - mese di Naḥase:
- cc. 81ra-83rb omelia senza il nome dell&#39;autore;
- cc. 83vb-84vb miracolo della guarigione di un cieco;
- cc. 84vb-85ra missione di S. Michele presso Costantino;
- c. 85rb salām.
cc. 85ra- 90rb - mese di Maskaram:
- cc. 85ra-87vb omelia senza il nome dell&#39;autore
- cc. 87vb-89vb miracolo di Doroteo e Teopista che trovarono 300 denari nelle viscere di un pesce;
- cc. 89vb-90rb missione di S. Michele presso il profeta Isaia;
- c. 90rb salām.
cc. 90ra- 96rb - mese di Ṭǝqǝmt:
- cc. 90ra-93vb omelia senza il nome dell&#39;autore;
- 93vb-95va miracolo del povero che, una volta arricchito con denaro preso in prestito da un vescovo assegnato a una chiesa, restituisce questo denaro al guardiano attraverso un pesce;
- cc. 95va-96rb missione di S. Michele presso Samuele;
- c. 69rb salām.</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">98</measure>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">201</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">153</measure>
                                    <locus>c. 7r</locus>
                                </extent>
                                <condition>
                                    <p>Discreto. Sul contropiatto anteriore sono presenti ampi camminamenti (ca 5 mm), traccia di un attacco entomologico pregresso. Tra le cc. 96v-97r si trova l’esuvia di una larva di insetto dermestide. Il filo è lacerato in corrispondenza dell’aggancio della prima e della terza stazione di cucitura (a partire dalla testa) all&#39;asse posteriore. Depositi superficiali diffusi.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                <origDate>1801-1900</origDate>
                            </p>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Un’informazione sulla provenienza si trova alle cc. 14vb e 23va, dove compare il nome dello scriba Gabra Ḥǝywat (ገብረ፡ ሕይወት). Gli spazi destinati a ricevere il nome del possessore sono lasciati bianchi. 
Il manoscritto, di possesso di Conti Rossini, come dimostra l’ex libris rettangolare incollato su c. 1r, fu donato alla Biblioteca Accademica insieme agli altri manoscritti del fondo. 
Sull’asse anteriore è presente l’etichetta rettangolare in carta recante l’intestazione “Biblioteca R. Accademia dei Lincei Roma Sezione Accademica” alla quale è stato aggiunto il timbro a inchiostro blu “Fondo Conti R.” e “Ms. 2”, manoscritto a inchiostro nero. Sul margine inferiore del dorso è presente un’etichetta circolare di carta, parzialmente strappata, con il timbro e la collocazione.
Il codice è conservato all’interno dell’originale borsa a tracolla in pelle, sulla quale sono apposte due etichette recanti la collocazione. L’etichetta rettangolare si trova sul &lt;i&gt;verso&lt;/i&gt; mentre una più piccola, di forma quadrata, è incollata sul lato destro e copre la precedente di forma circolare.
                            <name n="1" key="CNMN0000155075" role="possessore" type="D">Conti Rossini, Carlo $$1872-1949</name>
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1801-1900</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1949</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-12-17</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2019-04-01</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Strelcyn, Stefan, &lt;i&gt;Catalogue des manuscrits éthiopiens de l’Accademia Nazionale dei Lincei, fonds Conti Rossini et fonds Caetani 209, 375, 376, 377, 378&lt;/i&gt;, Roma, Accademia nazionale dei Lincei, 1976 (&lt;i&gt;Indici e sussidi bibliografici della Biblioteca / Accademia nazionale dei Lincei&lt;/i&gt;, 9), pp. 3-9.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
