<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Roma, Biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II, Orientale, Or. 160</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000275815" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Roma</settlement>
                        <repository key="RM0267">Biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II</repository>
                        <collection>Orientale</collection>
                        <idno>Or. 160</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196437</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>mss. orientali 156</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">c. 1v</note>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>XXV.5.V</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">a c. 1r</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 5ra-137ra</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Zanutto, &lt;i&gt;Bibliografia etiopica&lt;/i&gt;, p. 96.</note>
                            <title type="identificato">መጽሐፈ፡ ግንዘት፡ Maṣḥafa Gənzat, rito funebre</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <material n="2">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Guardieiniziali" unit="carte">1</measure>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">135</measure>
                                    <measure type="Guardiefinali" unit="carte">1</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (angolo sup. di ogni carta &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt;); bianche le cc. 1rv, 2r, 2va, 4rv, 136rb, 136v, 137rv</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">291</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">215</measure>
                                    <locus>c. 85</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura:  295 x 216 x 60 mm; spessore dell&#39;asse anteriore: 6 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>1/4 (cc.1-4); 2/10 (cc. 5-14); 3/10 (cc. 15-24); 4/10 (25-34); 5/10 (cc. 45-54); 6/10 (cc. 55-64); 7/10 (cc. 65-74); 8/10 (cc. 75-84); 9/10 (cc. 85-94); 10/10 (cc. 95-104); 11/10 (cc. 105-114); 12/10 (115-124); 13/10 (125-134); 14/3 (135-137)
Fasc. XII bilanciato: ottava carta con tallone tra le cc. 117v-118r e quarta carta con tallone tra le cc. 122v-123r.
Fasc. XIV: decima carta ampia quanto una colonna, i fori lungo il margine possono essere traccia dell&#39;esistenza di una cucitura a sopraggitto, forse utilizzata per collegare un altro pezzo di pergamena, disperso.
Fasc. XIV: seconda carta ripiegata lungo il margine a formare un tallone.
I fascicoli espongono all&#39;esterno il lato pelo e seguono la regola di Gregory. Si nota che il perimetro del fascicolo è stato tracciato a secco.</formula>
                                        <signatures>Numerale etiopico annotato con inchiostro nero e rosso nell&#39;angolo superiore interno della prima carta &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt; a partire dal III fascicolo e fino al XIII.
c. 15 (፪), c. 25 (፫), c. 35 (፬), c. 45 (፭), c. 55 (፮), c. 65 (፯); c. 75 (፰); c. 85 (፱); c. 95 (፲); c. 105 (፲፩); c. 115 (፲፪); c. 125 (፲፫).</signatures>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Buono. La coperta presenta danni di origine meccanica quali graffi, tagli e abrasioni superficiali. Le carte presentano depositi superficiali e macchie cerose diffuse, inoltre vi sono deformazioni quali ondulazioni e corrugamenti causate probabilmente all&#39;umidità. La pergamena presenta aree trasparentizzate e fori suturati in fase di manifattura con fili di origine vegetale (es. c. 73) e di natura proteica (es. c. 79).</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">Eseguita indifferentemente sul lato carne e sul lato pelo, probabilmente a fascicolo aperto, forando dal bifolio esterno verso quello centrale (irregolare il fasc. IV). È probabile che sia stato utilizzato un modello poichè le irregolarità nell&#39;allineamento dei fori si presentano identiche in tutte le carte.
I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Corrisponde al pattern I della classificazione di D. Nosnitsin. 
- Nosnitsin, Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2, (2015), 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 2-136r) Leroy C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 15r (mm): 
A: 35; B: 240; C: 290 
a: 15; b: 90; c: 103; d: 178; e: 217 
Specchio di scrittura = 155 x 145 mm 
Prima di ricevere l&#39;inchiostro la pagina è stata abrasa leggermente.</note>
                                    <note n="17" type="righe">27 righe.</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (incipit, nomina sacra, nome del possessore e decorazione della punteggiatura).</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                                <locus>c. 5r, 125ra, 129rb</locus>
                                <note n="28" type="descrpagornate">ḥarag (= fregio ad intreccio geometrico); colore: inchiostro nero</note>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                etiopica, coeva
                                <origDate>1701-1800</origDate>
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">color marrone chiaro. Sono visibili i segni lasciati dallo strumento di lavorazione. Lungo il margine interno sono ricavati quattro fori per l&#39;aggancio al blocco delle carte.</note>
                                <material n="5Coperta">Pelle</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">copre interamente le assi. Color rosso-bruno. Ampie ribattiture (60-75 mm). Sui contropiatti sono presenti tasselli in pelle addizionali adesi lungo il margine interiore, a copertura degli agganci al blocco delle carte. L&#39;area delle assi non coperta dalle ribattiture è lasciata a vista. All&#39;interno dello spessore del labbro interno dell&#39;asse posteriore, nell&#39;area centrale, si nota l&#39;inserimento di un tassello in pelle o di altro materiale probabilmente per colmare una lacuna del legno.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine animale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati quattro fili secondo lo schema A di G. Bozzacchi. Lungo la piega centrale del primo fascicolo, per ogni coppia di stazioni di cucitura, si trovano due lunghi passaggi di filo, un capo lasciato libero e l&#39;altro annodato a quello della vicina stazione. Dal secondo fascicolo in poi, per ogni coppia di stazioni, si trovano due passaggi di filo. La cucitura si chiude all&#39;interno dell&#39;ultimo fascicolo dove per ogni coppia di stazioni sono presenti tre lunghi passaggi, uno dei quali presenta il nodo tra due capi.
- Bozzacchi, Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47–53. 

&lt;i&gt;Capiteli&lt;/i&gt;
Il manoscritto conserva due capitelli di pelle intrecciata bicolore (rosso-bruno e nero), cuciti al blocco delle carte con un filo di origine animale. L&#39;aggancio dei capitelli si trova al di sotto delle ribattiture di testa e di piede.

&lt;i&gt;Segnalibri&lt;/i&gt;
Sono presenti dei cavalieri in stoffa inseriti in fori nell&#39;angolo superiore esterno, a volte nel foro di giustificazione della linea marginale esterna, delle cc. 42, 65, 90, 115, 122, 125</note>
                            </p>
                            <decoNote type="Coperta">
                                <term n="11Decorazione">A secco</term>
                                <note n="34" type="descrdeccoperta">sui piatti e sulle ribattiture. Sui piatti una croce centrale è inscritta in sette cornici concentriche delimitate da tre filetti singoli. Si alternano cornici formate dalla ripetizione di ferri singoli ad altre vuote, decorate solamente dall&#39;impressione di cerchietti doppi (singoli o a gruppi di quattro) negli angoli e a metà delle lunghezze. La cornice esterna è formata dalla ripetizione di un elemento a scacchiera (tipo Tomasewski n. 23). La seconda cornice si compone di elementi curvi (tipo Tomasewski n. 40). La terza cornice presenta invece di elementi rettilinei (tipo Tomasewski n. 33). La cornice interna infine è formata da un motivo a X. 
Nel pannello centrale una croce a diamante sormontata da una struttura che ricorda un tetto e alla base due monticelli. Gli apici sono esaltati dall&#39;impressione di cerchietti doppi. Sul contropiatto gruppi di tre filetti seguono il profilo delle ribattiture. La ripartizione del dorso su quattro catenelle è evidenziata dalla decorazione: filetti suddividono spazio in caselle all&#39;interno delle quali si incrociano.
- Tomaszewski, Jacek - Gervers, Michael, &lt;i&gt;From Dust to Digital. Ten Years of the Endangered Archives Programme&lt;/i&gt;, a cura di Maja Kominko, Open Book Publishers, 2015</note>
                            </decoNote>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">in area europea. Piccoli risarcimenti delle lacune della coperta con intarsi in pelle e adeguamento cromatico delle abrasioni.</note>
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Dalla nota di possesso presente a c. 136ra si evince che il manoscritto apparteneva a Gabra Kidān ገብረ፡ ኪዳን e alla moglie Walatta Kidān ወለተ፡ ኪዳን e che fu donato alla chiesa di S. Michele di Magab durante il regno di  Yoḥannes (abbreviato ዮሐን) definito re dei re (ንጉሠ፡ ንገሥት). Segue un ammonimento di scomunica per chiunque provi a cancellare il contenuto del manoscritto.
Non è noto quando e in che circostanze il manoscritto fece il suo ingresso in biblioteca ma S. Zanutto (cfr. bibliografia a stampa) nel 1932 afferma che si tratta di un &quot;recente acquisto&quot;.
Sul dorso e nell&#39;angolo superiore esterno del contropiatto anteriore si trova l&#39;etichetta in carta della biblioteca recante la collocazione attuale. 
A c. 1r, in alto compare un&#39;antica collocazione XXV.5.V. manoscritta a matita. In basso, quasi completamente cancellata, una nota a matita.
A c. 1v, nel margine superiore compare la nota a matita &quot;biblioteca Vittorio Emanuele mss. orientali 156&quot;. A c. 2r note relative al contenuto del manoscritto &quot;Ufficio funebre- liturgia&quot; e &quot;libro dei morti&quot;. A c. 137r la nota &quot;139ff.&quot; e il numero 28500, a c. 137v la scritta &quot;f. 137&quot; entrambe ad opera della mano che ha vergato le note relative al contenuto.
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1667-1682</origDate>
                                <note n="5" type="sez04">datato da Zanutto, &lt;i&gt;Bibliografia etiopica&lt;/i&gt;, p.86 al regno di Yoḥannǝs I, re di Gondar dal 1667 al 1682</note>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1893</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-10-30</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-10-01</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
