<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Roma, Biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II, Orientale, Or. 200</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000275941" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Roma</settlement>
                        <repository key="RM0267">Biblioteca nazionale centrale Vittorio Emanuele II</repository>
                        <collection>Orientale</collection>
                        <idno>Or. 200</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196539</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="inventario">
                            <idno>293582</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>Ms. da stud. 78</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura"></note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <locus>cc. 2ra-154rb</locus>
                            <title>Libri regum</title>
                            <note n="38" type="ossercamicia">la versione etiopica segue la versione della Bibbia in lingua greca (Septuaginta) dove i Libri dei Re sono numerati in successione (I-IV). Corrispondono al I e II Libro di Samuele e al I e II Libro dei Re</note>
                        </summary>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 1ra-41vb</locus>
                            <title type="identificato">መጽሐፈ፡ ነገሥት፡ ቀዳማዊ፡ Maṣḥafa Nagaśt qadāmāwi, primo libro di Samuele (primo Libro dei Re etiopico)</title>
                            <note n="42" type="notetitolo">suddiviso in 31 sezioni (ምዕራፍ) a loro volta suddivise in sottosezioni numerate. Al centro del margine superiore delle carte si trova il titolo corrente (መጽሐፈ፡ ሳሙኤል፡ ቀዳማዊ)</note>
                            <note n="45" type="osservazioni">Segue l&#39;indicazione del nome degli scribi: Sāmu&#39;el, Nātān e Gād: ለመጽሐፈ፡ ነገስተ፡ ቀዳማዊ፡ ወጠኖ፡ ሳሙኤል። ወፈጸምዊ፡ ጋድ፡ ወናታን። 
Infine la supplica per il re Mǝnelik e la regina Walatta Mikā&#39;el (nome di battesimo di Ṭaytu): ጸሎቶሙ፡ ወበረከቶ፡ አምላኮሙ፡ ያሃሉ፡ ምስለ፡ ንጉስነ፡ ምኒልክ፡</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="02">
                            <locus>cc. 41va-76rb</locus>
                            <title type="identificato">መጽሐፈ፡ ነገሥት፡ ዳግማዊ፡ Maṣḥafa Nagaśt dāgǝmāwi, secondo Libro di Samuele (secondo Libro dei Re etiopico)</title>
                            <note n="42" type="notetitolo">suddiviso in 24 sezioni (ምዕራፍ) a loro volta suddivise in sottosezioni numerate. Al centro del margine superiore delle carte si trova il titolo corrente (መጽሐፈ፡ ሳሙእል፡ ካልዕ)</note>
                            <note n="45" type="osservazioni">Compare il nome degli scribi Nātān e Gād</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="03">
                            <locus>cc. 76va-117ra</locus>
                            <title type="identificato">መጽሐፈ፡ ነገሥት፡ ሣልሳዊ፡ Maṣḥafa Nagaśt śālǝsāwi, primo Libro dei Re (terzo Libro dei Re etiopico)</title>
                            <note n="42" type="notetitolo">suddiviso in 22 sezioni (ምዕራፍ), a loro volta suddivise in sottosezioni numerate. Al centro del margine superiore è presente il titolo corrente (መጽሐፈ፡ ነገሥት፡ ቀደማዊ)</note>
                            <note n="45" type="osservazioni">Segue la nota conclusiva: ተፈጸመ፡ መጽሐፈ፡ ነገሥት፡ ፫ቱ.</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="04">
                            <locus>cc. 117va-154ra</locus>
                            <title type="presente">መጽሐፈ፡ ነገሥት፡ ራብዓዊ፡ Maṣḥafa Nagaśt rābǝʿāwi, secondo Libro dei Re (Quarto Libro dei Re etiopico)</title>
                            <note n="42bis" type="locusTitolo">117v</note>
                            <note n="42" type="notetitolo">suddiviso in 25 sezioni (ምዕራፍ) a loro volta suddivise in sottosezioni numerate. Al centro del margine superiore delle carte si trova il titolo corrente (መጽሐፈ፡ ነገሥት፡ ካልእ)</note>
                            <note n="45" type="osservazioni">Seguono i due timbri dell&#39;imperatrice Zawditu.</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="05">
                            <locus>cc. 154va-155vb</locus>
                            <title type="elaborato">Elenco dei re d&#39;Israele</title>
                            <note n="42" type="notetitolo">segue la nota conclusiva ተፈጸመ፡ መጽሐፈ፡ ነገሥት፡ ፬ቱ e un elenco ፭ቆመ፡ ብእሲ፡ የሐመረ፡ ኖኅ። (...)</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <material n="2">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Guardieiniziali" unit="carte">3</measure>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">154</measure>
                                    <measure type="Guardiefinali" unit="carte">3</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (angolo sup. &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt;) nel modo seguente I, II, 1, (2-155), 156, 157, 158; bianche le cc. Iv, IIrv, 1rv, IIrv, 156rv, 157rv, 158r</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">253</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">195</measure>
                                    <locus>c. 2</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 253 x 197 x 45 mm; spessore dei quadranti: 8 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>A/3 (cc. I, II, 1); 1/10 (cc. 12-21); 2/10 (cc. 22-26); 3/10 (cc. 27-31); 4/10 (cc. 32-41); 5/10 (cc. 42-51); 6/10 (cc. 52-61); 7/10 (cc. 62-71); 8/10 (cc. 72-81); 9/10 (cc. 82-91); 10/10 (cc. 92-101); 11/10 (cc. 102-111); 12/10 (112-121); 13/10 (cc. 122-131); 14/8 (cc. 132-141); 15/10 (cc. 142-151); 16/7 (cc. 152-158). 
Fasc. A: originariamente un ternione, oggi costituito da un bifolio esterno (I-1), da c. II con tallone tra le cc. IIv e 1r, e dal bifolio interno, rifilato lasciando una brachetta a protezione della cucitura.
Fasc. XV: originariamente un quinione, oggi la quinta carta originaria è rifilata, così la corrispettiva (la quinta carta attuale c. 156) presenta un tallone tra le cc. 155v-156r, terza e quarta carta con tallone tra le cc. 156v-157r.
I fascicoli espongono all&#39;esterno il lato pelo.</formula>
                                        <signatures>Numerale etiopico annotato con inchiostro nero, circondato da una decorazione a punti neri e rossi, nell&#39;angolo superiore interno della prima carta &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt; del fascicolo 
c. 2 (፩, aggiunto posteriormente a matita), c. 12 (፪), c. 22 (፫), c. 32 (፬), c. 42 (፭), c. 52 (፮), c. 62 (፯); c. 72 (፰); c. 82 (፱); c. 92 (፲); c. 102 (፲፩); c. 112 (፲፪); c. 122 (፲፫); c. 132 (፲፬); c.142 (፲፭); c. 152 (፲፮).</signatures>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Buono. La coperta presenta danni di origine meccanica quali graffi, tagli e abrasioni superficiali. Macchie bianche all&#39;interno delle impressioni sulla coperta. Le carte sono in buono stato di conservazione, la pergamena è molto sottile e bianca, il lato carne difficilmente distinguibile dal lato pelo. La c. II presenta uno strappo parallelo al margine inferiore, ampio circa 60 mm.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">Eseguita indifferentemente sul lato carne e sul lato pelo, eseguita probabilmente a fascicolo (o bifolio) aperto, forando dal bifolio centrale verso l&#39;esterno. 
I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Corrisponde al pattern I della classificazione di D. Nosnitsin. 
- Nosnitsin, Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2, (2015), 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 2-154) Leroy C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 82r (mm): 
A: 30; B: 192; C: 252
a: 10; b: 77; c: 93; d: 163; e: 194 
Specchio di scrittura = 162 x 153 mm</note>
                                    <note n="17" type="righe">(cc. 2-154): 26 righe.</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                Oltre alla mano principale compaiono molte correzioni aggiunte successivamente a matita nell&#39;interlinea o nel margine
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (rubricati gli &lt;i&gt;incipit&lt;/i&gt;, i numerali etiopici, la decorazione della punteggiatura e il nome dei possessori)</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Disegni">
                                <locus>c. 132r</locus>
                            </decoNote>
                            <decoNote>
                                <note n="30" type="notaaltrielementi">Disegno a matita nell&#39;angolo inferiore esterno raffigurante una scacchiera ovale</note>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                etiopica, coeva
                                <origDate>1883-1913</origDate>
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">color marrone chiaro. Sono visibili i segni lasciati dallo strumento di lavorazione. Lungo il margine interno sono ricavati quattro fori per l&#39;aggancio al blocco delle carte.</note>
                                <material n="5Coperta">Pelle</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">color rosso-bruno che copre interamente le assi. La ribattitura inferiore è notevolmente più ampia di quella superiore (rispettivamente 100 e  60 mm).  Sui contropiatti, lungo il margine interiore, sono presenti tasselli in pelle addizionali, a copertura degli agganci al blocco delle carte. L&#39;area delle assi non coperta dalle ribattiture è lasciata a vista. Le ribattiture sono rifilate in modo da accostarsi perfettamente tra loro</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine animale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati quattro fili secondo lo schema A di G. Bozzacchi. Lungo la piega centrale del primo fascicolo, per ogni coppia di stazioni di cucitura, si trova un lungo passaggio di cucitura con un nodo, nel resto dei fascicoli, si trovano due lunghi passaggi di filo, senza nodi. La cucitura si chiude all&#39;interno dell&#39;ultimo fascicolo dove si vedono due passaggi di cucitura e due nodi alle estremità.
- Bozzacchi, Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47–53.</note>
                            </p>
                            <decoNote type="Coperta">
                                <term n="11Decorazione">A secco</term>
                                <note n="34" type="descrdeccoperta">sui piatti, sulle ribattiture e lungo i labbri. Sui piatti una croce centrale è inscritta in cinque cornici concentriche delimitate da tre filetti singoli. Si alternano cornici formate dalla ripetizione di ferri singoli ad altre decorate solamente negli angoli e a metà delle lunghezze. La cornice esterna è formata dalla ripetizione di un elemento a scacchiera (tipo Tomasewski n. 28). La cornice intermedia si compone di un ferro a X, formato da linee ondulate (tipo Winslow n. 6.22b). La cornice interna presenta invece la ripetizione di un elemento a X e una croce sovrapposti. La seconda cornice presenta rosette ai quattro angoli (tipo Winslow) e ai lati foglie di palma (tipo Winslow 6.21a) con cerchietti doppi alle estremità. La seconda cornice è vuota e presenta quattro cerchietti doppi agli angoli.
Nel pannello centrale è presente una croce latina, formata dalla ripetizione di un ferro a X con le estremità dei bracci decorate da cerchietti doppi e un ferro corniforme. Alla base della croce un pannello formato da due rettangoli, all&#39;interno dei quali si incrociano filetti tripli. Cerchietti doppi sono impressi alle intersezioni. Sui contropiatti, gruppi di tre filetti si incrociano suddividendo lo spazio in una scacchiera. Alle intersezioni si trovano cerchietti doppi e al centro quattro foglie di palma disposte a croce. Il dorso è ripartito in tre caselle da filetti tripli all&#39;interno delle quali si incrociano e al centro si trovano nuovamente le foglie di palma disposte a croce con cerchietti doppi alle estremità. Lungo i labbri sono impressi quattro cerchietti doppi.
- Tomaszewski, Jacek e Gervers, Michael, &lt;i&gt;Technological aspects of the monastic manuscript collection at May Wayni, Ethiopia&lt;/i&gt;, in &lt;i&gt;From Dust to Digital. Ten Years of the Endangered Archives Programme&lt;/i&gt;, a cura di Maja Kominko, Cambridge, Open Book Publishers, 2015, 89–134.
- Winslow, Sean Michael, &lt;i&gt;Ethiopian Manuscript Culture: Practices and Contexts&lt;/i&gt;, University of Toronto, PhD Thesis, 2015.</note>
                            </decoNote>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            A c. 41vb compaiono i nomi dei possessori Menelik II (ምኒልክ, Mǝnilǝk) (1844-1913) e la moglie Taytu Bǝtul (1853-1918), indicata con il nome di battesimo Walatta Mikāʾel (ወለተ፡ ሚካኤል). Il matrimonio tra i due avvenne il 23 Aprile del 1883.
Il sigillo presente a c. 154rb indica che il codice è connesso all&#39;imperatrice Zawditu (imperatrice dal 1916 al 1930), figlia di Mǝnilek II e di una delle sue consorti. Non si sa quando e in che circostanze il manoscritto giunse in Biblioteca. Nel catalogo dattiloscritto, si legge che il manoscritto portava una precedente collocazione &quot;Ms. da stud. 78&quot; ad indicare che rientrava tra i manoscritti ancora &quot;da studiare&quot;. Nello stesso catalogo è riportato il numero d&#39;inventario 293582 e l&#39;indicazione della datazione XIX secolo.
Sul contropiatto anteriore è incollata l&#39;etichetta rettangolare in carta riportante la dicitura &quot;Biblioteca Nazionale Centrale V. E. II Roma Mss. orientali 200&quot;. A c. Ir lungo il margine superiore a grafite è annotata la collocazione attuale &quot;Orient. 200&quot; cui seguono note a grafite in lingua gǝ&#39;ǝz: un titolo depennato, i titoli dei quattro Libri dei Re. Nel margine inferiore compaiono ulteriori note a matita, in lingua italiana, difficilmente leggibili &quot;Mess[...]li&quot; e &quot;Conte Tr[...]&quot;. Infine a c. 155v è riportato a penna nera il numero d&#39;inventario 293582
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1883-1913</origDate>
                                <note n="5" type="sez04">menzione del negus Menelik II, vissuto tra il 1844 e il 1913 e della moglie Taytu Bǝtul vissuta tra il 1853 e il 1918, sposi nel 1883</note>
                            </p>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-11-13</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-10-02</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="2Nonastampa">&lt;i&gt;Cat. Mss. Orientali&lt;/i&gt;, (Roma, Biblioteca Nazionale Centrale V. E. II, Sala Manoscritti, OFF. MSS.)</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
