<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Roma, Biblioteca Casanatense, Manoscritti, Ms.5134</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000275899" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Roma</settlement>
                        <repository key="RM0313">Biblioteca Casanatense</repository>
                        <collection>Manoscritti</collection>
                        <idno>Ms.5134</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196511</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="inventario">
                            <idno>219148</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <title>Salterio etiopico</title>
                        </summary>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 1r-117r</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Zarzeczny, &lt;i&gt;Su due manoscritti etiopici...&lt;/i&gt;, p. 529</note>
                            <title type="identificato">Salmi di Davide</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                እስመ ፡ መዝሙረ ፡ ዳዊትሰ ፡ ትመስል ፡ ገነተ ። እንተ ፡ ትጸጊ ፡ ጽጌያተ ። ወፋፈሪ ፡ ፍሬያተ ። ትሰድድ ፡ አጋንንተ ፡ ወታቀርብ ፡ መላእክተ ። ተንሣፅ ፡ ለኵሉ ፡ ወአስተናሥኦ ፡ ምግባር ። ፍካሬ ፡ ዘጻድቃን ፡ ወዘኃጥአን ። መዝሙር ፡ ዘዳዊት ።
                                <locus>c. 1r</locus>
                            </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem n="02">
                            <locus>cc. 117r-130r</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Zarzeczny, &lt;i&gt;Su due manoscritti etiopici...&lt;/i&gt;, pp. 529-531</note>
                            <title type="identificato">Maḥālya nabiyāt, quindici canti dell&#39;Antico e del Nuovo Testamento</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                መኃልየ፡ ነቢያት ፡ ወጸሎቱ ፡ ለሙሴ ። ንሴብሖ ፡ ለእግዚአብሔር ፡ ስቡሐ ፡ ዘተሰብሐ ፡
ፈረስ ፡ ወመ[ስ]ተፅዕነ ፡ ወረወ ፡ ውስተ ፡ ባሕር ።
                                <locus>c. 117r</locus>
                            </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem n="03">
                            <locus>cc. 130r-136v</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Zarzeczny, &lt;i&gt;Su due manoscritti etiopici...&lt;/i&gt;, p. 531</note>
                            <title type="identificato">Cantico dei cantici</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                ማኅልየ ፡ መኃልይ ፡ ዝውእቱ ፡ ዘሰሎሞን ። ይስዕመኒ ፡ በስዕመተ ፡ አፉሁ ። አዳም ፡
እጥባትኪ ፡ እምወይን ።
                                <locus>c. 130r</locus>
                            </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem n="04">
                            <locus>cc. 137ra-147vb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Zarzeczny, &lt;i&gt;Su due manoscritti etiopici...&lt;/i&gt;, p. 531</note>
                            <title type="identificato">Wǝddase Māryām, Lodi di Maria</title>
                            <note n="42" type="notetitolo">suddivisa per i giorni della settimana (a partire da lunedì)</note>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                ውዳሴሃ ፡ ለእግዝእትነ ፡ ማርያም ፡ ድንግል ፡ ወላዲተ ፡ አምላክ ፡ ዘይትነበብ ፡ በዕለተ ፡ ሠኑይ ። ፈቀደ ፡ እግዚእ [፡] ያገሥ (sic!) [፡] ለአዳም ፡ ኅዘነ ፡ &lt;ወ&gt;ወትኩዘ ፡ ልብ ፡ ወያግብኦ ፡ ኀበ ፡ ዘትካት ፡ መንበሩ ፡ ሰአሊ ፡ ለነ ፡ ቅድስት ።
                                <locus>c. 137ra</locus>
                            </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem n="05">
                            <locus>cc. 147vb-152vb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Zarzeczny, &lt;i&gt;Su due manoscritti etiopici...&lt;/i&gt;, p. 531-532</note>
                            <title type="identificato">ʾAnqaṣa bǝrhān, Porta della Luce</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                ውዳሴ ፡
ወግናይ ፡ ለእመ ፡ አዶናይ ፡ [ቅድስት ፡] ወብፅዕት ፡ ስብሕት ፡ ወቡርክት ፡ ክብርት ፡
ወልዕልት ። አንቀጸ ፡ ብርሃን ፡
                                <locus>c. 147vb</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="true">
                                ይትባረክ፡ እግዚአብሔ
                                <locus>c. 152vb</locus>
                            </explicit>
                            <note n="45" type="osservazioni">seguono due testi cancellati su cc. I&#39; (leggibile il nome Walda Māryām) e II&#39;v</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <material n="2">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Guardieiniziali" unit="carte">2</measure>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">152</measure>
                                    <measure type="Guardiefinali" unit="carte">2</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; sul &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt;: cc. 1-152 nell&#39;angolo superiore esterno, carte di guardia originali cartulate nell&#39;angolo inferiore esterno (I, II e nuovamente I, II). Bianche le cc. Irv, IIv, I&#39;r, II&#39;r</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">167</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">10</measure>
                                    <locus>c. 82</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 167 x 106 x 55 mm; spessore delle assi: 6 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>A/2 (I-II); 1/5 (cc. 1-10); 2/10 (cc. 11-20); 3/10 (cc. 21-31); 4/10 (cc. 32-40); 5/10 (cc. 41-50); 6/10 (cc. 51-60); 7/10 (cc. 61-70); 8/10 (cc. 71-80); 9/10 (cc. 81-90); 10/10 (91-100); 11/10 (cc. 101-110); 12/10 (cc. 111-120); 13/10 (cc. 121-130); 14/10 (cc. 131-140); 15/12 (cc. 141-152); B (I&#39;, II&#39;).
I fascicoli espongono esternamente il lato pelo e la successione delle carte segue la regola di Gregory.</formula>
                                        <signatures>Numerale etiopico in inchiostro nero lungo il margine superiore, al centro delle cc. 11 (፪), 21 (፫) 31 (፬), 41 (፭), 51 (፮), 61 (፯), 71 (፱ rubricato), 81 (፰), 91 (፲), 101 (፲፩), 111 (፲፪), 121 (፲፫), 131 (፲፬).
Il fascicolo numerato erroneamente (፱) è segnalato in rosso.</signatures>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Buono. La coperta in cuoio presenta abrasioni diffuse e lacerazioni, in particolare sul piatto anteriore. Tra le carte si trovano depositi polverulenti e materiale di origine vegetale (steli e semi). I depositi sono più concentrati negli angoli esterni inferiori, quelli sollecitati durante la lettura. Lungo il margine inferiore delle carte, in particolare tra le cc. 111 - 152, sono presenti delle ondulazioni dovute all&#39;infiltrazione di umidità</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">La foratura è eseguita indifferentemente dal lato carne e dal lato pelo, probabilmente a fascicolo (o bifolio) aperto forando dal bifolio centrale verso il bifolio esterno. I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. Dal momento che le irregolarità nell&#39;allineamento dei fori si ripetono identiche su tutte le carte è probabile che siano stati riprodotti seguendo un modello. Il pattern di foratura cambia nel fasc. XIV, ovvero il fascicolo dove inizia la disposizione su due colonne. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Corrisponde al pattern I della classificazione di D. Nosnitsin. 
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2 (2015), 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 1r-130v): Leroy 00C1=Muzerelle 1-1/0/0/C 
Misure di c. 61r (mm): 
A: 20; B: 137; C: 164 
a: 10; b: 88; c: 102 
Specchio di scrittura = 117 x 78 mm 

(cc. 131r-136v): Leroy 00C1=Muzerelle 1-1/0/0/C 
Misure di c. 131r (mm): 
A: 20; B: 133; C: 163
a: 8; b: 85; c: 102 
Specchio di scrittura = 113 x 73 mm 

(cc. 132r-152v): Leroy 00C2=Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 141r (mm): 
A: 20; B: 133; C: 163 
a: 11; b: 45; c: 51; d: 85; e: 103 
Specchio di scrittura = 113 x 74 mm</note>
                                    <note n="17" type="righe">(cc. 1r-130v): 23/24 righe.
(cc. 131r-152v): 27 righe</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Disposizione standard del salterio etiopico: 
(cc. 1r-136v): una colonna
(cc. 137r-152v): due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                Aggiunte posteriori &lt;i&gt;alia manu&lt;/i&gt; oggi difficilmente leggibili a causa del dilavamento (cc. I&#39;v e II&#39;v)
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (rubricati &lt;i&gt;incipit&lt;/i&gt;, segni di punteggiatura e &lt;i&gt;nomina sacra&lt;/i&gt;)</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                                <locus>cc. II, 7v, 22r, 31v, 54r, 117r</locus>
                                <note n="28" type="descrpagornate">ḥarag, fregio ad intreccio geometrico a inchiostro nero e rosso tranne quello a c. 7v in semplice inchiostro nero. Il fregio a c. 54r è sormontato da una croce. Il fregio a c. IIr è stato aggiunto successivamente. Sembra che la carta dovesse ospitare un&#39;illustrazione, probabilmente una figura della quale sono stati realizzati solo gli occhi, uno dei quali poi cancellato.</note>
                            </decoNote>
                            <decoNote type="Disegni">
                                <locus>c. 59v</locus>
                            </decoNote>
                            <decoNote>
                                <note n="30" type="notaaltrielementi">punto medio indicato inserendo a lato della scrittura un simbolo, a inchiostro nero, costituito da cordami intrecciati.</note>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                coeva, originale
                                <origDate>1801-1900</origDate>
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">color marrone chiarissimo, non smussate, pochi millimetri più ampie del blocco delle carte. Lungo il margine interno sono ricavate i fori per l&#39;aggancio del filo di cucitura.</note>
                                <material n="5Coperta">Pelle</material>
                                <material n="7Coperta">Tessuto</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">di color marrone chiaro che ricopre a pieno le assi. L&#39;ampiezza delle ribattiture varia dai 25 ai 40 mm. L&#39;aggancio del filo di cucitura è coperto da un tassello in pelle incollato lungo il margine interiore del contropiatto. La porzione di asse non coperta dalle ribattiture è foderata con un tessuto viola a righe bianche (nero sul verso). Il tessuto è montato in modo che le righe siano orientate verticalmente nel piatto anteriore e orizzontalmente nel piatto posteriore.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine animale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati quattro fili secondo lo schema A di G. Bozzacchi. Al centro del primo fascicolo, per ogni coppia di stazioni di cucitura, vi sono tre passaggi di filo, uno dei quali presenta un nodo. Dal secondo fascicolo in poi i passaggi per ogni coppia di stazioni sono due. La cucitura si chiude all&#39;interno dell&#39;ultimo fascicolo dove i capi dopo aver effettuato l&#39;aggancio con l&#39;asse posteriore sono lasciati liberi alle estrermità di ciascuna stazione di cucitura.
- Bozzacchi, Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47 – 53.

&lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt;
Sono presenti due capitelli di pelle intrecciata bicolore (marrone chiaro e scuro). Essi sono cuciti al blocco delle carte e al dorso della coperta secondo il tradizionale sistema etiopico. Il filo utilizzato è lo stesso della cucitura principale. La cucitura dei capitelli inizia e conclude agganciandosi alla stazione di testa e di piede.

&lt;i&gt;Segnalibri&lt;/i&gt;
Fili multicolore inseriti nel foro superiore esterno utilizzato per tracciare le linee di giustificazione marginali. 
Fili rossi e gialli (cc. 1, 7, 14, 22, 31, 39, 45, 54, 64, 73, 78, 90, 102, 105, 111, 117, 130) e viola (cc. 137, 138, 141, 144, 145, 146, 147, 152)</note>
                            </p>
                            <decoNote type="Coperta">
                                <term n="11Decorazione">A secco</term>
                                <note n="34" type="descrdeccoperta">Motivo a cornici concentriche delimitate da tre filetti con croce latina in pannello centrale. La cornice esterna è costituita dalla giustapposizione di un ferro a scacchiera (tipo Tomaszewski n° 25). La mediana presenta cerchi doppi agli angoli, alle intersezioni dei filetti e a metà delle linee. La cornice interna è formata da un ferro a X (tipo Sergew). La croce centrale presenta agli apici tre cerchietti doppi mentre i bracci sono ottenuti dalla ripetizione di un elemento curvo (tipo Tomaszewski n° 39). L&#39;esecuzione è imprecisa. Filetti doppi suddividono il dorso in quattro caselle all&#39;interno delle quali si incrociano. I labbri non sono decorati mentre sulle ribattiture si trova una suddivisione a scacchiera data dall&#39;incrocio di filetti.
Tomaszewski, Jacek - Gervers, Michael, &lt;i&gt;Technological aspects of the monastic manuscript collection at May Wayni, Ethiopia&lt;/i&gt;, in &lt;i&gt;From Dust to Digital. Ten Years of the Endangered Archives Programme&lt;/i&gt;, a cura di Maja Kominko, Cambridge, Open Book Publishers, 2015, 89–134.
Sergew Hable Sellasie, &lt;i&gt;Bookmaking in Ethiopia&lt;/i&gt;, Leiden, s.e., 1981.</note>
                            </decoNote>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il codice è con tutta probabilità di provenienza etiopica ma non vi sono elementi che possono determinarne con certezza la datazione e la provenienza. Il nome del committente e dello scriba rimane ignoto in assenza di un colofone. In una delle aggiunte posteriori a c. I&#39;v si legge il nome Walda Māryām, forse un committente o un possessore del codice. 
Non è noto come il volume sia giunto presso la biblioteca Casanatense ma il manoscritto compare nell&#39;appendice &lt;i&gt;Codices in Linguis Exoticis&lt;/i&gt; dell&#39;&lt;i&gt;Index librorum manuscriptorum&lt;/i&gt; la cui compilazione è iniziata nel 1844 ed è proseguita negli anni successivi. A margine di p. 660 è annotato infatti: &quot;Salmi di David. Profeti. Cantico dei Cantici. Ufficio della B. Vergine, in etiopico, membr. Sec. XIX, [aggiunto in seguito in penna rossa] ms. 5134&quot;. La stessa segnatura si trova sul dorso del volume su un&#39;etichetta rettangolare in carta riportante la dicitura &quot;REGIA BIBLIOTECA CASANATENSE ROMA&quot; lo stesso incollato sull&#39;angolo superiore esterno del contropiatto. La segnatura è indicata anche a c. Ir a matita, nell&#39;angolo superiore esterno. Il numero d&#39;inventario &quot;219148&quot; è manoscritto a penna nera a c. 152v all&#39;interno di un timbro rettangolare a inchiostro nero dove si legge &quot;B[IBLIOTE]CA&quot;.
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1801-1900</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1844</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-11-09</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-08-18</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Zarzeczny, S.J. Rafał, &lt;i&gt;Su due manoscritti etiopici della Biblioteca Casanatense a Roma&lt;/i&gt; in &lt;i&gt;Aethiopia Fortitudo Ejus, Studi in onore di Monsignor Osvaldo Raineri in occasione del suo 80˚ compleanno&lt;/i&gt;, a cura di Rafał S.J. Zarzeczny, Roma, Pontificio Istituto Orientale, 2015, (&lt;i&gt;Orientalia Christiana Analecta&lt;/i&gt;, 298), 501-537</bibl>
                            <bibl n="2Nonastampa">&lt;i&gt;Appendice. Codices in linguis exoticis&lt;/i&gt; in &lt;i&gt;Index librorum manuscriptorum&lt;/i&gt;, (Roma, Biblioteca Casanatense, ms. Cas. 5060/1-3), 660. Compilato nel 1844 e completato negli anni successivi.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
