<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Veroli, Biblioteca Statale del Monumento Nazionale di Casamari, manoscritti etiopici, MS 32</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000274892" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Veroli</settlement>
                        <repository key="FR0073">Biblioteca Statale del Monumento Nazionale di Casamari</repository>
                        <collection>manoscritti etiopici</collection>
                        <idno>MS 32</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000195712</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="inventario">
                            <idno>50429</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>MNC-004</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">dalla ricognizione di A. Brita &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt; cfr. bibliografia a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 4r-113r</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">cc.3v e 113v: note a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; poco leggibili.
c. 96r: nota in lingua italiana scritta in penna a sfera blu</note>
                            <title type="identificato">ምዕራፍ፡ Mǝʿrāf, Ufficio divino etiopico</title>
                            <note n="42" type="notetitolo">La descrizione interna è basata su Brita &lt;i&gt;et al., Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts&lt;/i&gt;, p. 181</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <material n="2">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Guardieiniziali" unit="carte">3</measure>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">86</measure>
                                    <measure type="Guardiefinali" unit="carte">8</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">Cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; sul recto, al centro del margine superiore.
Sulla prima carta di ogni fascicolo, nell&#39;angolo interno in basso è presente la numerazione numerazione progressiva dei fascicoli (intervento A. Brita &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt;)
Bianche le carte di guardia cc.1-3, 90-96r, 97rv</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">160</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">118</measure>
                                    <locus>cc. 1-97</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">Compresa la legatura, misura massima:  162 x  125 x  48 mm; spessore delle assi: 5 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>1/3 (cc. 1-3); 2-3/8 (cc. 4-19); 4/10 (cc. 20-29); 5-6/10 (cc. 30-45); 7/10 (cc. 46-55); 8/8 (cc. 56-63); 9/10 (cc. 64-73); 10/8 (cc. 74-81); 11-12/8 (cc. 82-97)
Segue la regola di Gregory.
I fascicoli espongono all&#39;esterno il lato pelo.</formula>
                                        <signatures>Numerazione nell&#39;angolo superiore interno della prima carta del fascicolo: ፪ (c. 12), ፫ (c. 20), ፬ (c. 30), ፭ (c. 38), ፮ (c. 46), ፯ (c. 56), ፰ (c. 64)</signatures>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Il volume complessivamente è in buono stato di conservazione. Lungo i margini delle carte sono presenti deiezioni. La cucitura è molto stretta sul dorso quindi il volume rimane &quot;a bocca aperta&quot;. Una gora lungo il margine esterno dell&#39;asse anteriore ne ha causato lo scolorimento. La qualità della pergamena è buona: essa è chiara e sottile. In fase di manifattura della pergamena, uno strappo è stato riparato cucendolo con un filo di fibra vegetale (c. 31) mentre altri fori più piccoli non sono stati riparati.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">Eseguita forando dal bifolio centrale aperto verso l&#39;esterno del fascicolo.
I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini.
La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Risponde al pattern I di D. Nosnitsin.
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2, 2015, 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne. 1cc. 1-2 rigate, c. 3 non rigata, cc. 90r-96r e c. 97rv non rigate.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 4r-89v) Muzerelle 1-1-11/0/0/C
Misure (mm):
A: 23; B: 117; C: 155 
a: 10; b: 49; c: 58; d: 98; e: 115
Prima di ricevere l&#39;inchiostro la pagina è abrasa leggermente.</note>
                                    <note n="17" type="righe">(cc. 4r-89v): 15</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">(cc. 4r-89v): due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (incipit e nomina sacra, decorazione della punteggiatura, dei numerali e il numero fascicolo). Sono stati lasciati bianchi gli spazi da completare con le rubricature (es. c. 25rv e da c. 82 in poi)</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                                <locus>c. 1r</locus>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                etiopica ma restaurata in area europea reimpiegando le assi originali.
                                <origDate>1901-1960</origDate>
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">di colore marrone scuro, grana verticale. La superficie esterna potrebbe aver ricevuto una finitura superficiale. Entrambe le assi presentano un profilo leggermente smussato sia dal lato esterno sia da quello interno. La superficie interna è ben levigata mentre su quella esterna sono visibili i segni lasciati dallo strumento.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a catenelle su quattro stazioni di cucitura, di restauro a imitazione della cucitura a catenelle indipendenti etiopica.

&lt;i&gt;Tacket&lt;/i&gt;
Al centro dei fascicoli (tranne quelli di guardia), in testa e in piede, sono presenti piccoli fori, probabile traccia dell&#39;utilizzo di “tacket”, laccetti in pergamena, che mantenevano solidali tra loro i bifoli prima della cucitura.

&lt;i&gt;Custodia&lt;/i&gt;
Il codice è munito di una custodia in pelle spessa e rigida costituita da una borsa con tracolla. La tracolla originale in pelle è stata riparata sostituendo la parte deteriorata con una corda a due capi ritorti. Sulla patta di chiusura del borsello è presente un foro, nel quale si inseriva con probabilità un bottone cucito al corpo principale della custodia, oggi perduto.
La custodia è più grande del formato del codice, pertanto potrebbe non essere quella originaria.</note>
                            </p>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">il volume è stato restaurato presso il laboratorio Milio nel 2000 come si apprende dall&#39;etichetta incollata all&#39;interno del contenitore bivalve realizzato in quell&#39;occasione. Il volume è stato ricucito utilizzando un filo di fibra vegetale bianco a quattro capi (avvolgimento dei capi Z, del filo S). I rammendi delle lacune del supporto scrittorio sono stati restaurati con carta giapponese (cc. 1, 79) e le lacerazioni sono state riparate con velo giapponese (cc. 41, 42).
Si riscontrano diversi errori nell&#39;esecuzione della cucitura. Accanto ai fori di cucitura ne compaiono altri. Sul dorso, in corrispondenza dei fori di cucitura, sono presenti segni di penna biro blu, forse tracciati come guida per forare i fascicoli.</note>
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il codice appartiene al primo gruppo di manoscritti etiopici (segnature MS 29-39) acquisito quando l&#39;abate del monastero era Nivardo Buttarazzi (dal 1941 al 1988).
Sulla controguardia anteriore, lungo il margine superiore, la segnatura &quot;MNC-004&quot;.
A c. 89v  lungo il margine inferiore il numero d&#39;inventario a grafite &quot;50429&quot;.
A c. 96v nota manoscritta in lingua italiana a penna blu in parte cancellata per raschiatura: &quot;Scritto e lavorato totalmente da D. Giona S. O. Cist. prima della sua conversione al monachesimo cattolico cistercense (!) dal monachesimo copto + Nota posta nel [rasura]&quot;.
Lungo il margine inferiore è presente la nota manoscritta, capovolta: &quot;controllare col C.14! 8.01=2C&quot;
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1901-1960</origDate>
                                <note n="5" type="sez04">su base paleografica. Il termine &lt;i&gt;antequem&lt;/i&gt; coincide con l&#39;ingresso del codice in biblioteca.</note>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1950-1960</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-08-23</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-08-11</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Bausi, Alessandro, &lt;i&gt;La tradizione scrittoria etiopica&lt;/i&gt;, &quot;Segno e Testo&quot;, 6, (2008), 514–515.

Brita, Antonella - Helmholz,  Karsten - Hummel, Susanne - Villa, Massimo, &lt;i&gt;Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts Recently Surveyed in Italy: An Inventory&lt;/i&gt;, &quot;Aethiopica&quot;, 20, (2017), 167-189</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
