<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Veroli, Biblioteca Giovardiana, Etiopico, Zanutto 6</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000276115" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Veroli</settlement>
                        <repository key="FR0072">Biblioteca Giovardiana</repository>
                        <collection>Etiopico</collection>
                        <idno>Zanutto 6</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196643</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 1ra-3vb</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Brita &lt;i&gt;et al., Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts&lt;/i&gt;, p. 178</note>
                            <title type="identificato">ኪዳን፡ ዘነግህ፡ Kidān zanagh, ‘Morning Covenant’</title>
                            <note n="45" type="osservazioni">Prova di penna nel margine inferiore di c. 1r (&quot;ፈቲነብ&quot;)
Correzioni su rasure a c. 1v</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="02">
                            <locus>cc. 3vb-6ra</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Brita &lt;i&gt;et al., Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts&lt;/i&gt;, p. 178</note>
                            <title type="identificato">ትምህርተ፡ ኅቡኣት፡ Tǝmhǝrta ḫǝbuʾāt, Doctrina Arcanorum</title>
                            <incipit type="testo" defective="false">
                                በእንተ፡ ትምህርተ፡ ኀቡአት፡ ቅድመ፡ ዘትትነገር፡ እምጰርስፎራ፡ ለምእመናን፡ ኀቡዓት።
                                <locus>c. 3vb</locus>
                            </incipit>
                            <explicit type="testo" defective="false">
                                በከመ፡ ይቤ፡ ሙሴ፥ ወባእዳንሂ፡ ነቢየት፥ ንሕነሂ፡ ቦቱ፡ ተወኪለነ፡ ሎቱ፡ ነሀብ፡ ስብሐተ፡ ዘሎቱ፡ ስብሐት፡ ወጽንዕ፡ ለዓለመ፡ ዓለመ
                                <locus>c. 6ra</locus>
                            </explicit>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                            <note n="2" type="sez02">unico fascicolo</note>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">6</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (angolo inf. e sup. est. di ogni carta &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt;); bianca la c. 6v</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">215</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">200</measure>
                                    <locus>c. 1r</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura 240 x 218 x 4 mm; spessore della coperta: 1 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>1/6 (cc. 1-6)
Il fascicolo espone all&#39;esterno il lato pelo</formula>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Sulla superficie esterna della coperta sono presenti tracce di adesivo in forma di macchie scure. Sono presenti camminamenti di insetti lungo il margine superiore del piatto posteriore e nell&#39;angolo inferiore di entrambi i piatti. Sono diffusi i danni di origine meccanica, quali abrasioni. In corrispondenza delle gore sugli angoli esterni e la piega centrale dei fascicoli, la pergamena è imbrunita. Piccoli strappi interessano i margini esterni. Il bifolio interno del fascicolo presenta un&#39;ampia erosione di muride lungo il margine inferiore. A c. 6 sono presenti lacune compatibili con camminamenti di insetti relativi a un&#39;infestazione pregressa</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">Visibile solamente quella delle linee di giustificazione marginali, il resto è stato eliminato con la rifilatura. Si deduce che i fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Corrisponde al pattern I della classificazione di D. Nosnitsin. 
- Nosnitsin, Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2 (2015), 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, sul lato carne</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">Leroy 00D2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/J 
Misure di c. 1r (mm): 
A: 20; B: 159; C: 214 
a: 20; b: 90; c: 110; d: 200 
Specchio di scrittura = 131 x 142 mm. 
Prima di ricevere l&#39;inchiostro lo specchio di scrittura è abraso leggermente.</note>
                                    <note n="17" type="righe">rr. 20/ ll. 20</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero (nerofumo) e rosso (rubricati &lt;i&gt;incipit&lt;/i&gt;, &lt;i&gt;nomina sacra&lt;/i&gt; e la decorazione della punteggiatura)</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                                <locus>cc. 3vb, 6ra</locus>
                                <note n="28" type="descrpagornate">Dopo l&#39;&lt;i&gt;explicit&lt;/i&gt; sono presenti due righe di punti rossi e neri alternati</note>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                europea
                                <origDate>1900-1990</origDate>
                                <material n="5Coperta">Pelle</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">floscia. Il fascicolo è cucito a pieno ad una brachetta in pergamena, poi incollata lungo la piega centrale della coperta. La pelle espone all&#39;esterno il lato carne.</note>
                                <note n="37" type="sez22">Nonostante il pessimo stato di conservazione il manoscritto conserva traccia della legatura originaria. Lungo la piega centrale del fascicolo è possibile notare gli antichi fori di cucitura: due in prossimità del taglio di testa e uno in prossimità del taglio di piede. Tra i fori si nota l&#39;impronta lasciata dal filo di cucitura originale. Da queste tracce e dal formato del manoscritto si deduce che la cucitura originale doveva essere su quattro stazioni, a catenelle a fili indipendenti come secondo la tradizione etiopica.</note>
                            </p>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">in area europea. La coperta, il filo di cucitura e la brachetta in pergamena sono di restauro. Il risarcimento della lacuna lungo la piega centrale del bifolio esterno è realizzato in pergamena. Non è possibile stabilire con certezza l&#39;origine della pelle della coperta che potrebbe essere etiopica</note>
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il manoscritto, insieme agli altri etiopici del fondo, è stato acquistato da Giuseppe Quattrociocchi in Eritrea tra il 1895-1896, durante il conflitto italo-etiopico, mentre era medico della Croce Rossa. Egli lo donò alla biblioteca negli anni Venti, presumibilmente quando era bibliotecario don Giovanni Battista Quattrociocchi (1919-1924). Una prima notizia della presenza di manoscritti etiopici in biblioteca si trova nell&#39;articolo di Scaccia Scarrafoni del 1929 per «Accademie e Biblioteche d&#39;Italia». La collezione è stata censita da Silvio Zanutto nel 1932 prima del furto subito dalla biblioteca la notte del 20 gennaio 1973, giorno dell&#39;inaugurazione della mostra celebrativa del bicenterario. La vetrina nella quale erano esposti i manoscritti fu forzata e tutti i codici furono rubati. Tempo dopo alcuni manoscritti furono ritrovati e ricollocati in biblioteca. 
Nel 1980 i manoscritti sono stati microfilmati dalla Soprintendenza dei Beni Librari e nel 2017 sono stati digitalizzati dal gruppo di ricerca dello Hiob Ludolf Centre for Ethiopian Studies (HLCES) e dal Centre for the Study of Manuscript Cultures (CSMC) dell&#39;Università di Amburgo. In quest&#39;occasione oltre all&#39;originaria segnatura risalente all&#39;inventario di Zanutto (Zanutto 1, 2...12) è stata attribuita una nuova segnatura costituita dall&#39;acronimo BGV (=Biblioteca Giovardiana) e un numero progressivo (BGV-006).
Nell&#39;angolo superiore del contropiatto e nell&#39;angolo inferiore interno di c. 1r sono incollate le etichette in carta recanti il numero a stampa 6.
Nel margine inferiore di c. 1r si trova la nota a matita &quot;Preghiera estratta dal Testamentum Domini&quot;
                            <name n="1" key="CNMN0000321273" role="possessore" type="C">Quattrociocchi, Giuseppe $$1860-1950</name>
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1701-1929</origDate>
                                <note n="5" type="sez04">il termine &lt;i&gt;antequem&lt;/i&gt; coincide con l&#39;ingresso del volume in biblioteca</note>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1920-1929</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-11-30</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-09-23</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Brita, Antonella - Helmholz,  Karsten - Hummel, Susanne - Villa, Massimo, &lt;i&gt;Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts Recently Surveyed in Italy: An Inventory&lt;/i&gt;, &quot;Aethiopica&quot;, 20, (2017), pp. 175-179.
Zanutto, Silvio, &lt;i&gt;Bibliografia etiopica, in continuazione alla «Bibliografia etiopica» di G. Fumagalli, II: Manoscritti etiopici&lt;/i&gt;, Roma, Ministero delle Colonie–Sindacato Italiano Arti Grafiche, 1932, p. 93.
Scaccia Scarafoni, Camillo, &lt;i&gt;La Biblioteca Giovardiana di Veroli e i suoi incunaboli&lt;/i&gt;, &quot;Accademie e Biblioteche d&#39;Italia&quot;, 3 (1929), p. 133.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
