<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Veroli, Biblioteca Statale del Monumento Nazionale di Casamari, manoscritti etiopici, MS 30</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000274878" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Veroli</settlement>
                        <repository key="FR0073">Biblioteca Statale del Monumento Nazionale di Casamari</repository>
                        <collection>manoscritti etiopici</collection>
                        <idno>MS 30</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000195710</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="inventario">
                            <idno>50427</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>MNC-002</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">dalla ricognizione di A. Brita &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt; cfr. bibliografia a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <locus>cc. 4r-112va</locus>
                            <title>ዳዊት፡ Dāwit, Salterio</title>
                            <note n="38" type="ossercamicia">Brita &lt;i&gt;et al., Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts&lt;/i&gt;, p.118</note>
                        </summary>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 4r-87v</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">cc. 1r-3v testi avventizi, tra i quali una nota d&#39;acquisto a c. 3r parzialmente cancellata con una penna a sfera blu</note>
                            <title type="identificato">Salmi di Davide</title>
                        </msItem>
                        <msItem n="02">
                            <locus>cc. 87v-96r</locus>
                            <title type="presente">Maḥālǝya nabiyāt</title>
                            <note n="42bis" type="locusTitolo">87v</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="03">
                            <locus>cc. 96v-102r</locus>
                            <title type="elaborato">Cantico dei Cantici</title>
                        </msItem>
                        <msItem n="04">
                            <locus>cc. 102va-109vb</locus>
                            <title type="presente">Wǝddāse Māryām</title>
                            <note n="42bis" type="locusTitolo">102va</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="05">
                            <locus>cc. 109va-112va</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">cc. 112va-113v testo avventizio non identificato</note>
                            <title type="identificato">ʾAnqaṣa bǝrhān</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <material n="2">mixed</material>
                                        <note n="7" type="descrmatguardie">controguardie cartacee, di restauro; carte di guardia anteriori membranacee, originali</note>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Guardieiniziali" unit="carte">3</measure>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">110</measure>
                                    <note n="10" type="frammenti">Un frammento manoscritto membranaceo è incollato (capovolto) sulla controguardia anteriore. Forse è quel che resta della corrispettiva metà della terza carta del primo fascicolo</note>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; nell&#39;angolo in alto a destra (inconsistente) e nell&#39;angolo in basso a destra (eseguita durante la ricognizione di A. Brita &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt;). La prima carta di ogni fascicolo riporta in basso a sinistra l&#39;indicazione del numero del fascicolo (ricognizione di A. Brita &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt;).
La qualità della pergamena è mediocre: spessa, non perfettamente depilata, di colore non omogeneo, alcune aree trasparentizzate. 
Sono presenti diversi fori ma solo quelli di dimensioni maggiori sono stati rammendati quando la pelle era montata sul telaio utilizzando un filo di origine vegetale (cc. 27 e 41)</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">215</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">140</measure>
                                    <locus>cc. 1-113</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">Compresa la legatura: 226 x 151 x 48 mm; spessore dei quadranti: 3 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>1/3 (cc. 1-3); 2-12/10 (cc. 4-113)
c.3 ha un tallone prima di c. 1 incollato sulla cerniera.
I fascicoli espongono all&#39;esterno il lato pelo e rispettano la legge di Gregory.</formula>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Il volume complessivamente è in buono stato di conservazione.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">Eseguita probabilmente un bifolio alla volta, aperto, forando a partire indifferentemente dal lato carne o dal lato pelo. 
Il ripetersi delle irregolarità nell&#39;allineamento dei fori in modo identico su tutti i fascicoli fa intuire l&#39;uso di un modello per la foratura.
I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini.
La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Risponde al pattern I di D. Nosnitsin.
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2, 2015, 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 4r-102r) Leroy 00C1 = Muzerelle 1-1/0/0/C
Misure di c. 79 (mm):
A: 18; B: 172; C: 215 
a: 10; b: 120; c: 143

(cc. 102v-113r) Leroy 00C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C
Misure di c. 103 (mm):
A: 15; B: 167; C: 215 
a: 6; b: 57; c: 67; d: 115; e: 140

Prima di ricevere l&#39;inchiostro la pagina è preparata abradendo leggermente lo specchio rigato (lato carne e lato pelo).</note>
                                    <note n="17" type="righe">(cc. 4-102r): 30
(cc. 102v-113r): 30</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">(cc. 4r-102r): una colonna
(cc. 102v-113r): due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                                <locus>cc. 4r, 54v, 83v, 87v, 96v</locus>
                                <note n="28" type="descrpagornate">cornicette di punti neri e rossi alternati separano le diverse parti del testo.
cc. 4r, 54v, 83v e 96v: decorazione a intreccio (ḥarag) in inchiostro rosso e matita nera, aggiunta in seguito per evidenziare gli incipit.
c. 87v: decorazione a intreccio al centro della pagina, a separazione di due testi, in inchiostro nero e rosso.</note>
                            </decoNote>
                            <decoNote>
                                <note n="30" type="notaaltrielementi">c. 45r  (Salmo 77) indicazione del punto medio del salterio: accanto alle parole መኤልተ ለደመ è aggiunto il termine መንፊቁ (=medio) cerchiato.</note>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                legatura in stile islamico realizzata nel laboratorio di restauro del libro della badia di Grottaferrata.
                                <origDate>1977</origDate>
                                <material n="2Assi">Cartone</material>
                                <material n="5Coperta">Pelle</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">rosso-bruna con rabat. Dorso attondato.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt;
Durante l&#39;intervento di restauro sono stati aggiunti i capitelli a due colori (marrone e bianco) con piedino verso il blocco delle carte, cuciti all&#39;indorsatura in tela e appuntati al primo e all&#39;ultimo fascicolo. L&#39;anima dei capitelli è in materiale plastico di color azzurro.
Al centro dei fascicoli, in testa e in piede, sono presenti piccoli fori, forse traccia delle calate del capitello originale o dei “tacket”, laccetti in pergamena, che mantenevano solidali tra loro i bifoli prima della cucitura.

&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
A pieno con uno spesso filo di canapa, su tre nervi in spago. Dell&#39;originale cucitura a catenelle a fili indipendenti rimangono solo i fori di cucitura originali (non utilizzati per la cucitura di restauro) e l&#39;impronta lasciata dal filo ritorto al centro dei fascicoli. La cucitura originale era dunque su quattro stazioni di cucitura (due coppie).

&lt;i&gt;Segnalibri&lt;/i&gt;
Fili colorati infilati nel foro di rigatura superiore esterno, segnalano le diverse parti del testo (c. 37 filo nero, c. 45 filo blu, c. 51 filo viola, c. 55 filo nero, c. 74 filo nero, c. 87 filo rosso, c. 89 filo rosso). Solo il filo giallo a c. 102 è inserito in un foro non utilizzato per la rigatura.</note>
                            </p>
                            <decoNote type="Coperta">
                                <term n="11Decorazione">A secco</term>
                                <note n="34" type="descrdeccoperta">filetti esaltano il margini della coperta e la ripartizione in caselle del dorso.</note>
                            </decoNote>
                            <decoNote type="ElementiMetallici">
                                <term n="19ElementiMetallici">Altro</term>
                                <note n="35" type="descrelmetallici">Il rabat si chiude all&#39;esterno ed è munito di un un laccio che si infila in un apposita asola, fissata alla coperta con piccoli chiodi metallici.</note>
                            </decoNote>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">in ambiente etiopico: chiusura dello strappo a c. 112 con filo di origine animale.
Restaurata presso il laboratorio della badia di grottaferrata, il lavoro è stato consegnato il 7 novembre 1977 come testimonia l&#39;etichetta incollata nell&#39;angolo inferiore della controguardia.</note>
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il codice appartiene al primo gruppo di manoscritti etiopici (segnature MS 29-39) acquisito quando l&#39;abate del monastero era Nivardo Buttarazzi (dal 1941 al 1988).
Sulla controguardia anteriore, lungo il margine superiore, la segnatura &quot;MNC-002&quot;
A c. 113v lungo il margine inferiore è presente il numero d&#39;inventario a grafite &quot;50427&quot;.
Sulla controguardia posteriore è incollata l&#39;etichetta del laboratorio di restauro della badia di Grottaferrata. Presso l&#39;archivio del laboratorio di restauro del monumento nazionale dell&#39;abbazia greca di Grottaferrata un documento attesta che il 24/6/1975 due manoscritti etiopici dell&#39;abbazia di Casamari sono stati consegnati al laboratorio di Grottaferrata.
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1701-1800</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1941-1988</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-08-22</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-08-10</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Bausi, Alessandro, &lt;i&gt;La tradizione scrittoria etiopica&lt;/i&gt;, &quot;Segno e Testo&quot;, 6, (2008), 514–515.

Brita, Antonella - Helmholz,  Karsten - Hummel, Susanne - Villa, Massimo, &lt;i&gt;Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts Recently Surveyed in Italy: An Inventory&lt;/i&gt;, &quot;Aethiopica&quot;, 20, (2017), 167-189.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
