<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Veroli, Biblioteca Giovardiana, Etiopico, Zanutto 2</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000276037" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Veroli</settlement>
                        <repository key="FR0072">Biblioteca Giovardiana</repository>
                        <collection>Etiopico</collection>
                        <idno>Zanutto 2</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196641</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 3a-109va</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">Descrizione interna basata su Brita et. al. &lt;i&gt;Three Collections...&lt;/i&gt;, p. 177</note>
                            <title type="identificato">መጽሐፈ፡ ግንዘት፡ Maṣḥafa Gǝnzat, Rito funebre</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <material n="2">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Guardieiniziali" unit="carte">2</measure>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">107</measure>
                                    <measure type="Guardiefinali" unit="carte">2</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (angolo inf. este. di ogni carta &lt;i&gt;recto&lt;/i&gt;); bianche le cc. 1rv, 2rv, 110rv, 111rv</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">213</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">194</measure>
                                    <locus>c. 3</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura 223 x 195 x 68 mm; spessore delle assi: 8 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>A/2 (cc. 1-2); 1/10 (cc. 3-12); 2/10 (cc. 13-22); 3/10 (23-32); 4/10 (cc. 33-42); 5/10 (cc. 43-52); 6/10 (cc. 53-62); 7/10 (cc. 63-72); 8/10 (cc. 73-81); 9/10 (cc. 83-92); 10/10 (cc. 93-102); 11/10 (103-110); B/1 (c. 111).
Fasc. III prima carta con tallone tra le cc. 32v e 33r, decima carta con tallone tra 23v e 24r.
Fasc. IV decima carta con tallone tra le cc.32v e 33r, prima carta con tallone tra le cc. 41v-42r.
Fasc. V decima carta con tallone tra le cc. 42v-43r, prima carta con tallone tra le cc.51v-52r.
Fasc. VII terza carta con tallone tra le cc. 70v-71r, settima carta con tallone tra le cc.68v-69r.
Fasc X decima carta con tallone tra l cc. 93v-94r, prima carta con tallone tra le cc.102v-103r.
Fasc. B: carta ripiegata lungo il margine interno a formare un tallone attraverso il quale è cucita al blocco delle carte.
I fascicoli espongono all&#39;esterno il lato pelo.</formula>
                                        <signatures></signatures>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Discreto. La coperta in pelle presenta una lacuna in corrispondenza del margine superiore del piatto anteriore. La cucitura del capitello di testa è spezzata. Le assi presentano danni di origine meccanica quali graffi e abrasioni. Sull&#39;asse posteriore sono presenti una gora in corrispondenza dell&#39;angolo inferiore esterno e altre macchie scure, probabilmente bruciature. La cucitura è in buono stato di conservazione. Le carte, oltre a diffusi depositi superficiali polverulenti, deiezioni di insetti e macchie di varia origine sono fortemente imbruniti lungo i margini e la piega centrale. Il danno è particolarmente accentuato sulle cc. 110-111. Molti bifoli sono strappati lungo la piega centrale, in particolare quelli esterni. La rifilatura, avvenuta in modo sommario, ha creato un profilo seghettato delle carte.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Corrisponde al pattern I della classificazione di D. Nosnitsin. 
- Nosnitsin, Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2 (2015), 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 3-110) Leroy 00C2=Muzerelle 1-1-11/0/0/C 
Misure di c. 3r (mm): 
A: 17; B: 175; C: 208;
a: 18; b: 97; c: 101; d: 170; e: 191.
Specchio di scrittura = 80 x 152 mm</note>
                                    <note n="17" type="righe">rr. 19 / ll. 19</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (rubricati gli &lt;i&gt;incipit&lt;/i&gt;, i &lt;i&gt;nomina sacra&lt;/i&gt; e la decorazione della punteggitura)</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <musicNotation>
                            <locus>cc. 105va-109va</locus>
                            <note n="31" type="sez20">Mǝlǝkkǝt (ምልክት, &quot;segno&quot;) notazione musicale impiegata nella chiesa ortodossa etiope. Il sistema consiste in un insieme di simboli, derivati principalmente dal sillabario gǝʿǝz, annotati nell&#39;interlinea, ad ognuno dei quali è associata una particolare melodia. Colore: nero e rosso</note>
                        </musicNotation>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                Etiopica
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">di diversa specie e manifattura. L&#39;asse posteriore, più antica, è realizzata con un legno scuro a fibratura intrecciata e venature ad andamento verticale. L&#39;asse è smussata esternamente in corrispondenza degli angoli. Molto evidenti i segni dello strumento di lavorazione sia sulla superficie esterna sia su quella interna. Nell&#39;angolo inferiore esterno è ricavato un foro del diametro di 6 mm che attraversa lo spessore dell&#39;asse. L&#39;asse anteriore, di aspetto moderno, è ricavata con un taglio tangenziale da un legno chiaro, a venatura verticale. La superficie esterna è perfettamente levigata mentre quella interna, quella del taglio di testa e di piede sono scabre. Non presenta alcuna smussatura. Lungo il margine interno delle assi sono ricavati fori per le quattro stazioni di cucitura e l&#39;aggancio alla compagine.</note>
                                <material n="5Coperta">Pelle</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">color marrone chiaro che ricopre la superficie delle assi per circa 65 mm. La coperta è formata da due strisce di pelle cucite in senso orizzontale. Il dorso è incollato a pieno e sono visibili i passaggi del filo di cucitura dei capitelli. L&#39;ampiezza delle ribattiture va dai 20 ai 40 mm.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine vegetale ritorto (S). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati quattro fili secondo lo schema A di G. Bozzacchi. Lungo la piega centrale del primo fascicolo, per ogni coppia di stazioni di cucitura, si trovano tre lunghi passaggi di cucitura, uno dei quali con un nodo. Nel resto dei i fascicoli, i passaggi di filo sono due. La cucitura si chiude all&#39;interno dell&#39;ultimo fascicolo dove vi sono tre passaggi di cucitura uno dei quali con un nodo. 
- Bozzacchi, Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47–53.

&lt;i&gt;Custodia&lt;/i&gt;
Custodia in cuoio spesso, in due parti. Vano centrale con ribalta che da verso si chiude sul recto, due falde sono i prolungamento dei lati corti e si chiudono a protegger il taglio del volume. Unico pezzo cucito lungo i bordi testa-testa senza sovrapposizione. Espone all&#39;esterno il lato carne. Alla base una treccia in cuoio blocca la tracolla che sccorre in passaggi al lati e lati della base. Il cappuccio espone all&#39;esterno il lato pelo ha un laccio in testa per movimentarlo. Sul recto e sul verso della borsa lungo il margine inferiore rimane traccia di tre coppie di lacci a decorazione oppure a chiusura della tracolla.</note>
                            </p>
                            <decoNote type="Coperta">
                                <term n="11Decorazione">A secco</term>
                                <note n="34" type="descrdeccoperta">a bande verticali di filetti tripli. In testa e in piede si sovrappongono due bande di filetti tripli a creare due pannelli orientati orizzontalmente, all&#39;interno dei quali si incrociano gli stessi filetti tripli. La decorazione a pannelli è riproposta sul dorso, dove sono collocati al centro delle due strisce di pelle che compongono la coperta. Si nota che la decorazione è realizzata prima della cucitura dei capitelli.</note>
                            </decoNote>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">in ambiente etiopico. Probabilmente il codice ha subito un danno che ha causato il deterioramento dell&#39;asse anteriore e del dorso, con la seguente lacerazione dei fascicoli alla piega. A seguito di questo evento è avvenuta la sostituzione dell&#39;asse anteriore con un legno ricavato da una diversa specie, preservando l&#39;asse posteriore. Verosimilmente in questo momento è stata eseguita la nuova legatura in mezza pelle  con una nuova cucitura, ripiegando le carte separate lungo il margine e cucendole attraverso il tallone.</note>
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il manoscritto, insieme agli altri etiopici del fondo, è stato acquistato da Giuseppe Quattrociocchi in Eritrea tra il 1895-1896, durante il conflitto italo-etiopico, mentre era medico della Croce Rossa. Egli lo donò alla biblioteca negli anni Venti, presumibilmente quando era bibliotecario don Giovanni Battista Quattrociocchi (1919-1924). Una prima notizia della presenza di manoscritti etiopici in biblioteca si trova nell&#39;articolo di Scaccia Scarrafoni del 1929 per &lt;i&gt;Accademie e Biblioteche d&#39;Italia&lt;/i&gt;. La collezione è stata censita da Silvio Zanutto nel 1932 prima del furto subito dalla biblioteca nel 1973 in occasione della mostra celebrativa del bicenterario della biblioteca. Nel 1980 i manoscritti sono stati microfilmati dalla Soprintendenza dei Beni Librari e nel 2017 sono stati digitalizzati dal gruppo di ricerca dello Hiob Ludolf Centre for Ethiopian Studies (HLCES) e dal Centre for the Study of Manuscript Cultures (CSMC) dell&#39;Università di Amburgo. In quest&#39;occasione oltre all&#39;originaria segnatura risalente all&#39;inventario di Zanutto (Zanutto 1, 2...12) è stata attribuita una nuova segnatura costituita dall&#39;acronimo BGV (=Biblioteca Giovardiana) e un numero progressivo (BGV-002).
Sul contropiatto anteriore è presente un&#39;etichetta cartacea riportante il numero 2. A c. 1r, nell&#39;angolo superiore interno l&#39;etichetta è strappata. A c. 1r compare una nota manoscritta a grafite &quot;(2) Zanutto p. 93&quot; che fa riferimento alla pubblicazione di Zanutto.
                            <name n="1" key="CNMN0000321273" role="possessore" type="C">Quattrociocchi, Giuseppe $$1860-1950</name>
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1607-1632</origDate>
                                <note n="5" type="sez04">A c. c. 109v è citato il &lt;i&gt;negus&lt;/i&gt; Susǝnyos (1607-1632)</note>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1920-1929</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-11-19</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-07-27</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Brita, Antonella - Helmholz,  Karsten - Hummel, Susanne - Villa, Massimo, &lt;i&gt;Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts Recently Surveyed in Italy: An Inventory&lt;/i&gt;, &quot;Aethiopica&quot;, 20, (2017), pp. 175-179.
Zanutto, Silvio, &lt;i&gt;Bibliografia etiopica, in continuazione alla «Bibliografia etiopica» di G. Fumagalli, II: Manoscritti etiopici&lt;/i&gt;, Roma, Ministero delle Colonie–Sindacato Italiano Arti Grafiche, 1932, p. 93.
Scaccia Scarafoni, Camillo, &lt;i&gt;La Biblioteca Giovardiana di Veroli e i suoi incunaboli&lt;/i&gt;, &quot;Accademie e Biblioteche d&#39;Italia&quot;, 3 (1929), p. 133.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
