<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Veroli, Biblioteca Statale del Monumento Nazionale di Casamari, manoscritti etiopici, MS 121</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000275001" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Veroli</settlement>
                        <repository key="FR0073">Biblioteca Statale del Monumento Nazionale di Casamari</repository>
                        <collection>manoscritti etiopici</collection>
                        <idno>MS 121</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000195728</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="inventario">
                            <idno>50517</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>MNC-020</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">dalla ricognizione di A. Brita &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt; cfr. bibliografia a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Composito</term>
                            <num n="01Elementi">3</num>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">147</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; lungo il margine inferiore centrale.
Bianche: cc. 68r, 146v</note>
                                    <note n="13" type="sez09">dimensioni della legatura: 325 x 205 x 83 mm; spessore delle assi: 10-14 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>1/9 (cc. 1-9) 2/8 (cc. 10-17); 3/8 (cc. 18-25); 4/8 (cc. 26-33); 5/8 (cc. 34-41); 6/8 (cc. 42-49); 7/8 (cc. 50-57); 8/8 (cc. 58-65); 9/8 (cc. 66-73); 10/9 (cc. 74-82); 11/6 (cc. 83-88); 12/8 (cc. 89-96); 13/8 (cc. 97-104); 14/8 (cc. 105-112); 15/8 (cc. 113-120); 16/6 (cc. 121-126); 17/8 (cc. 127-134); 18/8 (cc. 135-142); 19/5 (cc. 143-147). 
c. 1 tallone tra cc. 9v-10r di restauro.
f. 6, le cc. 44-47 sono unite tra loro lungo la piega dal restauro.
f.9 le cc. 67 e 68 sono unite tra loro lungo la piega dal restauro.
f. 19 quinta carta con tallone di restauro tra cc.142v-143r.
La regola di Gregory non è rispettata tra c. 45 (c/p) e c. 46 (c/p) tuttavia secondo la fascicolazione attuale esse formano un bifolio, potrebbero dunque essere state invertite. La regola non è seguita anche tra le cc. 47 (p/c) e 48 (p/c).
I fascicoli IX, X, XI non espongono esternamente il lato pelo</formula>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Forti danni da umidità hanno causato la perdita delle zone marginali delle carte. Particolarmente ampia è la lacuna in corrispondenza della cuffia di testa. Assi imbrunite. Il restauro ha alterato l&#39;ordine delle carte oppure il codice al momento del restauro si presentava già scompaginato. Si notano gore sulle carte e l&#39;imbrunimento dei margini. La pergamena è di buona qualità poichè ben rasata e omogenea. Le cc. 69 e 137 presentano fori di manifattura riparati con filo di budello animale.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                etiopica. Assi coeve ma di reimpiego. Cucitura di restauro.
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">venatura verticale a fibratura leggermente intrecciata. Asse anteriore spezzata in due parte e mantenute solidali da un cordino in cotone, di restauro, passante attraverso cinque coppie di fori originali praticati lungo la frattura. I segni dello strumento di lavorazione delle assi sono visibili. Le assi presentano quattro coppie di fori praticati lungo la frattura. Le assi sono di dimensioni inferiori rispetto la compagine e lasciano scoperto circa 1 cm del margine delle carte. Il profilo delle assi è smussato esternamente, in testa e in piede</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine vegetale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati quattro fili secondo lo schema A di G. Bozzacchi. Nel primo fascicolo, in ognuna delle coppie di stazioni di cucitura è presente un passaggio di filo con un nodo, tutti gli altri fascicoli presentano tra le coppie di stazioni di cucitura un doppio passaggio di filo mentre l&#39;ultimo fascicolo ne presenta tre, di cui uno con un nodo.
- Bozzacchi Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47 – 53</note>
                            </p>
                            <decoNote type="ElementiMetallici">
                                <term n="17ElementiMetallici">Lacci</term>
                                <note n="35" type="descrelmetallici">un cordino, fissato a uno dei passaggi di cucitura che mantengono salda la frattura si avvolge attorno al codice.</note>
                            </decoNote>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            l codice appartiene al secondo gruppo di manoscritti etiopici (segnature MS 113-121) acquisito quando l&#39;abate del monastero era Ugo Tagni (dal 1988 al 1997).
Sul contropiatto anteriore lungo il margine superiore è incollata l&#39;etichetta recante la segnatura attuale. Subito sotto, a matita, compare la segnatura &quot;MNC-020&quot; attribuita durante la ricognizione di A. Brita (cfr. bibliografia a stampa).
Sul contropiatto, parzialmente coperta dall&#39;etichetta e a c. 1v, vi è la sigla &quot;P10&quot; attribuita durante il restauro eseguito nel laboratorio Milio nel 2000.
A c. 146v, lungo il margine inferiore, è riportato a grafite il numero d&#39;inventario &quot;50517&quot;.
                        </summary>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1988-1994</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-09-03</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-08-19</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Bausi, Alessandro, &lt;i&gt;The Manuscript Tradition of the Ethiopic Qalēmenṭos. A Short Note&lt;/i&gt;in &lt;i&gt;Wälättä Yohanna. Ethiopian Studies in Honour of Joanna Mantel-Niećko on the Occasion of the 50th Year of Her Work at the Institute of Oriental Studies&lt;/i&gt;, Warsaw University, a cura di Witold Witakowski e Laura Łykowska, Dom Wydawniczy Elipsa, 2006, 47–57.
Bausi, Alessandro, &lt;i&gt;La tradizione scrittoria etiopica&lt;/i&gt;, &quot;Segno e Testo&quot;, 6, (2008), 514–515.
Bausi, Alessandro, &lt;i&gt;Qälemǝnṭos&lt;/i&gt; in &lt;i&gt;Encyclopaedia Aethiopica&lt;/i&gt;, a cura di Siegbert Uhlig e Alessandro Bausi, IV, Harrassowitz Verlag, 2010, 251b–25b.

Brita, Antonella - Helmholz,  Karsten - Hummel, Susanne - Villa, Massimo, &lt;i&gt;Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts Recently Surveyed in Italy: An Inventory&lt;/i&gt;, &quot;Aethiopica&quot;, 20, (2017), 167-189.

Proverbio, Delio Vania-Fiaccadori, Gianfranco, &lt;i&gt;Un nuovo testimone etiopico della Rivelazione di Pietro a Clemente: il ms. 121 del Monumento Nazionale di Casamari (Veroli). ‘Appendice’ di G. Fiaccadori: Sul ms. Parigi, B.n.F., d’Abb. 78 (C.R. 38) e i metropoliti Yesḥaq, Yāʿqob e Mārqos d’Etiopia (sec. XV-XVI)&lt;/i&gt;, &quot;Atti della Accademia nazionale dei Lincei, Rendiconti, Classe di scienze morale, storiche e filologiche&quot;, Serie nona, 15, 2004, 665–93.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                    <msPart n="1">
                        <msIdentifier>
                            <idno>MS 121/1</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <msItem n="01">
                                <locus>cc. 1</locus>
                                <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Brita &lt;i&gt;et al., Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts&lt;/i&gt;, 184</note>
                                <title type="elaborato">Omelia non identificata</title>
                            </msItem>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>
                                <term n="2">Prima carta unita al primo fascicolo durante il restauro</term>
                                <locus>1</locus>
                            </p>
                            <objectDesc form="other">
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="Corpo" unit="carte">1</measure>
                                        <measure n="1" type="height" unit="mm">325</measure>
                                        x
                                        <measure n="2" type="width" unit="mm">210</measure>
                                        <locus>c. 1</locus>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                                <layoutDesc>
                                    <p>
                                        <note n="14" type="foratura">Non visibile. Le dimensioni della carta probabilmente erano più grandi e i fori si trovavano nei margini, poi asportati durante la rifilatura e a causa del danno subito dal supporto scrittorio</note>
                                        <note n="15" type="rigatura">Eseguita a secco sul lato carne (1v)</note>
                                        <note n="16" type="specchiorigato">Leroy 00C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C
Misura dello spazio di interlinea: 10mm.
Non è possibile stabilire le dimensioni originali, in quanto la carta, eccessivamente danneggiata è stata riportata misura delle altre durante il restauro.</note>
                                        <note n="17" type="righe">37</note>
                                        <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                                    </p>
                                </layoutDesc>
                            </objectDesc>
                            <handDesc>
                                <p>
                                    <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (rubricati segni di lettura e interpunzione)</note>
                                </p>
                            </handDesc>
                        </physDesc>
                        <history>
                            <origin>
                                <p>
                                    <origDate cert="low">1401-1500</origDate>
                                </p>
                            </origin>
                        </history>
                    </msPart>
                    <msPart n="2">
                        <msIdentifier>
                            <idno>MS 121/2</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <msItem n="01">
                                <locus>cc. 2-146</locus>
                                <note n="41" type="descrinterna">La descrizione interna è basata su Brita &lt;i&gt;et al., Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts&lt;/i&gt;, 184</note>
                                <title type="identificato">መጽሐፈ፡ ቀሌምን ጦስ፡ Maṣḥafa Qalemǝnṭos, Libro della rivelazione di Pietro a Clemente</title>
                                <note n="42" type="notetitolo">Bausi, Alessandro, &lt;i&gt;Qälemǝnṭos&lt;/i&gt; in &lt;i&gt;Encyclopaedia Aethiopica&lt;/i&gt;, a cura di Siegbert Uhlig e Alessandro Bausi, IV, Harrassowitz Verlag, 2010, 251b–25b.</note>
                            </msItem>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>
                                <term n="2">Fascicoli legati</term>
                                <locus>2-146</locus>
                            </p>
                            <objectDesc form="codex">
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="Corpo" unit="carte">145</measure>
                                        <measure n="1" type="height" unit="mm">325</measure>
                                        x
                                        <measure n="2" type="width" unit="mm">210</measure>
                                        <locus>cc. 2-146</locus>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                                <layoutDesc>
                                    <p>
                                        <note n="14" type="foratura">I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata tra la prima linea rettrice e la seconda. Risponde al pattern II di D. Nosnitsin.
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2, 2015, 94 – 110.</note>
                                        <note n="15" type="rigatura">Tracciata a secco sul lato carne.</note>
                                        <note n="16" type="specchiorigato">Leroy 00C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C
Misure di c. 52r (mm):
A: 35; B: 268; C: 325
a: 14; b: 80; c: 94; d: 163; e: 21</note>
                                        <note n="17" type="righe">31-35</note>
                                        <note n="18" type="disposizionetesto">Due colonne</note>
                                    </p>
                                </layoutDesc>
                            </objectDesc>
                            <handDesc>
                                <p>
                                    <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (rubricati i segni di lettura e di interpunzione cc. 50r-66v; 67v-71v; 73v-88v)</note>
                                </p>
                            </handDesc>
                            <decoDesc>
                                <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                                    <locus>2r, 31vb, 49v, 67r, 72rb, 129rb, 129va, 146rb</locus>
                                    <note n="28" type="descrpagornate">fregio a intreccio geometrico. Colori: verde, rosso, nero e giallo. Alle cc. 49v, 129rb, 146rb è disegnata una croce nell&#39;explicit</note>
                                </decoNote>
                            </decoDesc>
                        </physDesc>
                        <history>
                            <origin>
                                <p>
                                    <origDate cert="low">1401-1600</origDate>
                                </p>
                            </origin>
                        </history>
                    </msPart>
                    <msPart n="3">
                        <msIdentifier>
                            <idno>MS 121/3</idno>
                        </msIdentifier>
                        <msContents>
                            <msItem n="01">
                                <locus>c. 147</locus>
                                <title type="identificato">ድርሳን፡ ዘዮሐንስ፡ አፈ፡ ወርቅ፡ በእንተ፡ ዮሐንስ፡ መጥምቅ፡, Dǝrsān zaYoḥannǝs Aʾ fa Warq baʾǝnta Yoḥannǝs Maṭmǝq, Omelia di Giovanni Crisostomo per Giovanni Battista</title>
                                <note n="42" type="notetitolo">La descrizione interna è basata su Brita &lt;i&gt;et al., Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts&lt;/i&gt;, 184</note>
                            </msItem>
                        </msContents>
                        <physDesc>
                            <p>
                                <term n="2">carta singola imbrachettata all&#39;ultimo fascicolo durante il restauro</term>
                                <locus>147</locus>
                            </p>
                            <objectDesc form="other">
                                <supportDesc>
                                    <extent>
                                        <measure type="Corpo" unit="carte">1</measure>
                                        <measure n="1" type="height" unit="mm">207</measure>
                                        x
                                        <measure n="2" type="width" unit="mm">160</measure>
                                        <locus>c. 147</locus>
                                    </extent>
                                </supportDesc>
                                <layoutDesc>
                                    <p>
                                        <note n="14" type="foratura">I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Risponde al pattern I di D. Nosnitsin.
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2, 2015, 94 – 110.</note>
                                        <note n="15" type="rigatura">Tracciata a secco sul lato carne.</note>
                                        <note n="16" type="specchiorigato">(cc. -) Leroy 00C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C
Misure di c.  (mm):
A: 25; B: 175; C: 208.</note>
                                        <note n="17" type="righe">18 recto, 25 verso</note>
                                        <note n="18" type="disposizionetesto">due colonne</note>
                                    </p>
                                </layoutDesc>
                            </objectDesc>
                            <handDesc>
                                <p>
                                    <note n="20" type="inchiostro">nero e rosso (rubricati incipit e segni d&#39;interpunzione)</note>
                                </p>
                            </handDesc>
                            <decoDesc>
                                <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                                    <locus>c. 147r</locus>
                                    <note n="28" type="descrpagornate">fregio incipitario e cornice a intreccio geometrico che incorniciano la pagina e delimitano le due colonne. Il fregio è sormontata da due croci.</note>
                                </decoNote>
                            </decoDesc>
                        </physDesc>
                        <history>
                            <origin>
                                <p>
                                    <origDate cert="low">1401-1600</origDate>
                                </p>
                            </origin>
                        </history>
                    </msPart>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
