<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Veroli, Biblioteca Giovardiana, Etiopico, Zanutto 8</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000276118" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Veroli</settlement>
                        <repository key="FR0072">Biblioteca Giovardiana</repository>
                        <collection>Etiopico</collection>
                        <idno>Zanutto 8</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000196644</idno>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <locus>cc. 3r-175v</locus>
                            <title>Mazmura Dāwit, Salterio etiopico</title>
                            <note n="38" type="ossercamicia">composto dai seguenti testi: 151 salmi di Davide, 15 Cantici dei profeti (Maḥālya nabiyāt), Cantico dei Cantici, Wǝddase Māryām e ʾAnqaṣa bǝrhān</note>
                        </summary>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 3r-136r</locus>
                            <title type="identificato">Salmi di Davide</title>
                        </msItem>
                        <msItem n="02">
                            <locus>cc. 136r-150r</locus>
                            <title type="presente">Maḥālya nabiyāt</title>
                            <note n="42bis" type="locusTitolo">136r</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="03">
                            <locus>cc. 150r-158r</locus>
                            <title type="presente">Cantico dei cantici</title>
                            <note n="42bis" type="locusTitolo">150r</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="04">
                            <locus>cc. 158ra-170ra</locus>
                            <title type="presente">Wǝddase Māryām</title>
                            <note n="42bis" type="locusTitolo">158ra</note>
                        </msItem>
                        <msItem n="05">
                            <locus>cc. 170ra-175vb</locus>
                            <title type="identificato"> ʾAnqaṣa bǝrhān</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <material n="2">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Guardieiniziali" unit="carte">2</measure>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">174</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">cartulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; (angolo inf. est.); bianche le cc. 1v-2v, 176r e 176v</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">160</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">113</measure>
                                    <locus>c. 3r</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura 161 x 121 x 85 mm; spessore delle assi: 4 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>A/2 (cc. 1-2); 1/4 (cc. 2-10); 3/8 (cc. 11-18); 4/8 (cc. 19-26); 5/8 (cc. 27-34); 6/8 (cc. 35-42); 7/8 (cc. 43-50); 8/6 (cc. 51-56); 9/8 (cc. 57-64); 10/8 (cc. 65-72); 11/8 (cc. 73-80); 12/8 (cc. 81-88); 13/8 (cc. 89-96); 14/8 (cc. 97-104); 15/8 (cc. 105-112); 16/8 (cc. 113-120); 17/8 (cc. 121-128); 18/8 (cc. 129-136); 19/10 (cc. 137-146); 20/8 (cc. 147-154); 21/8 (cc. 155-162); 22/8 (163-170); 23/6 (171-176).
I fascicoli espongono esternamente il lato pelo e rispettano la regola di Gregory. Sulle carte è stato tracciato a secco il perimetro lungo il quale tagliare la pelle per ottenere il bifolio delle dimensioni desiderate (si veda ad esempio c. 23).</formula>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>Il filo della quarta catenella è sfilacciato in corrispondenza dell&#39;aggancio all&#39;asse anteriore. Si notano erosioni superficiali sull&#39;asse anteriore e sul dorso dei fascc. XX e XXI. Traccia di un&#39;infestazione entomologica pregressa. Tra le cc. 38v-39r si conservano le esuvie di larve di insetti dermestidi. La qualità della manifattura della pergamena è piuttosto bassa, si notano  residui di peli all&#39;interno dei follicoli e di derma. La raschiatura della superficie ha lasciato evidenti segni (si veda ad esempio c. 93).</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">Eseguita a fascicolo chiuso, forando dalla prima carta verso l&#39;ultima. Dato che le irregolarità nell&#39;allineamento dei fori si ripetono identiche tra i fascicoli è probabile che sia stato utilizzato un modello. 
I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. Quelli delle linee rettrici sono estremamente ravvicinati alla linea marginale esterna.
La prima riga di testo è collocata tra la prima e la seconda linea rettrice. Risponde al pattern I di D. Nosnitsin.
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2, 2015, 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne, con uno strumento affilato che ha inciso il lato carne. La rigatura è irregolare nel fasc. XVIII dove sono aggiunte linee supplementari.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 1-156) Leroy 00C1 = Muzerelle 1-1/0/0/C
Misure di c. 65r (mm):
A: 12; B: 130; C: 160 
a: 5; b: 100; c: 118

(cc. 158-176) Muzerelle 1-1/0/0/C
Misure di c. 165r (mm):
A: 14; B: 135; C: 160
a: 6; b: 51; c: 59; d: 104; e: 117
Prima di ricevere l&#39;inchiostro la pagina è stata abrasa</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">Su una colonna e due colonne.</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (rubricati &lt;i&gt;incipit, nomina sacra&lt;/i&gt; compreso እግዚአብሔር, decorazione della punteggiatura)</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                etiopica, coeva
                                <origDate>1701-1900</origDate>
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">color marrone chiaro. Venatura verticale. Ricavate da una sezione tangenziale. Sulla superficie esterna sono visibili i segni lasciati dallo strumento di lavorazione. L&#39;asse posteriore è spezzata in due parti. La coesione è assicurata facendo passare cordini di pelle allumata e di origine vegetale attraverso quattro coppie di fori create lungo la frattura. Lungo il labbro interno sono state ricavati i fori per l&#39;aggancio delle assi al blocco delle carte.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata con filo di origine animale a due capi ritorti (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati quattro fili secondo lo schema A di G. Bozzacchi. All&#39;interno del primo fascicolo si trovano, per ciascuna coppia di stazioni di cucitura, tre lunghi passaggi di filo, uno dei quali con un nodo. Dal secondo fascicolo in poi il passaggio è doppio. La cucitura si chiude all&#39;interno dell&#39;ultimo fascicolo dove si trovano tre lunghi passaggi di filo uno dei quali con un nodo.
- Bozzacchi Giampiero, La legatura etiopica, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47 – 53.

&lt;i&gt;Tacket&lt;/i&gt;
Sul dorso dei fascicoli, in testa e in piede, sono presenti piccoli fori (a volte doppi) probabile traccia dell&#39;utilizzo di “tacket”, laccetti in pergamena, che mantenevano solidali tra loro i bifoli prima della cucitura.

&lt;i&gt;Custodia&lt;/i&gt;
Custodia spessa in cuoio, in due parti con tracolla. Il vano è un pezzo unico di pelle che espone all&#39;esterno il lato pelo. Sono presenti impunture lungo il lato destro (al centro) e il lato sinistro (due lati). L&#39;impuntura passa attraverso lo spessore della pelle. Una falda si prolunga dal lato sinistro del vano e si chiude a proteggere il taglio superiore. Un cappuccio è cucito lungo i margini.  La tracolla scorre attraverso quattro passanti cuciti sulla testa del cappuccio e sulla base del vano. Il filo utilizzato è di origine vegetale. Il cappuccio espone all&#39;esterno il lato pelo. In testa è fissato un laccio per sollevare il cappuccio e farlo scorrere sulla tracolla. Probabilmente era presente anche un laccio fissato alla base come dimostra il foro rimasto. Probabilmente vi erano due lacci per chiudere la custodia, che fissavano il cappuccio al vano.</note>
                            </p>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il manoscritto, insieme agli altri etiopici del fondo, è stato acquistato da Giuseppe Quattrociocchi in Eritrea tra il 1895-1896, durante il conflitto italo-etiopico, mentre era medico della Croce Rossa. Egli lo donò alla biblioteca negli anni Venti, presumibilmente quando era bibliotecario don Giovanni Battista Quattrociocchi (1919-1924). Una prima notizia della presenza di manoscritti etiopici in biblioteca si trova nell&#39;articolo di Scaccia Scarrafoni del 1929 per «Accademie e Biblioteche d&#39;Italia». La collezione è stata censita da Silvio Zanutto nel 1932 prima del furto subito dalla biblioteca la notte del 20 gennaio 1973, giorno dell&#39;inaugurazione della mostra celebrativa del bicenterario. La vetrina nella quale erano esposti i manoscritti fu forzata e tutti i codici furono rubati. Tempo dopo alcuni manoscritti furono ritrovati e ricollocati in biblioteca. 
Nel 1980 i manoscritti sono stati microfilmati dalla Soprintendenza dei Beni Librari e nel 2017 sono stati digitalizzati dal gruppo di ricerca dello Hiob Ludolf Centre for Ethiopian Studies (HLCES) e dal Centre for the Study of Manuscript Cultures (CSMC) dell&#39;Università di Amburgo. In quest&#39;occasione oltre all&#39;originaria segnatura risalente all&#39;inventario di Zanutto (Zanutto 1, 2...12) è stata attribuita una nuova segnatura costituita dall&#39;acronimo BGV (=Biblioteca Giovardiana) e un numero progressivo (BGV-008). 
Nell&#39;angolo superiore esterno del contropiatto e nell&#39;angolo superiore interno di c. 1r si trovano le tracce di un&#39;etichetta cartacea, rimossa. L&#39;etichetta a c. 1r copre il numero &quot;8&quot; annotato a grafite e sottolineato. A c. 1r è riportata a grafite la segnatura  &quot;8 Zanutto&quot;.
                            <name n="1" key="CNMN0000321273" role="possessore" type="C">Quattrociocchi, Giuseppe $$1860-1950</name>
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1701-1900</origDate>
                                <note n="5" type="sez04">si veda Brita &lt;i&gt;et al., Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts&lt;/i&gt;, p. 178</note>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1920-1929</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-11-30</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-09-24</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
