<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<TEI version="5.1" xml:lang="it" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
                             xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0  http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/xsd/tei_all.xsd"
                             xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catalogo di manoscritti</title>
                <author>Veroli, Biblioteca Statale del Monumento Nazionale di Casamari, manoscritti etiopici, MS 118</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>ICCU</distributor>
                <date>2021-10-21</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>La fonte di ciascuna descrizione è indicata nelle singole schede</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <listBibl>
                <msDesc xml:id="ICCU_CNMD0000274970" xml:lang="it">
                    <msIdentifier>
                        <country key="it">Italia</country>
                        <region>Lazio</region>
                        <settlement>Veroli</settlement>
                        <repository key="FR0073">Biblioteca Statale del Monumento Nazionale di Casamari</repository>
                        <collection>manoscritti etiopici</collection>
                        <idno>MS 118</idno>
                        <altIdentifier type="CNMS">
                            <idno>0000195725</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="inventario">
                            <idno>50514</idno>
                        </altIdentifier>
                        <altIdentifier type="anticasegnatura">
                            <idno>MNC-017</idno>
                            <note n="39" type="noteantisegnatura">dalla ricognizione di A. Brita &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt; cfr. bibliografia a stampa</note>
                        </altIdentifier>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <summary>
                            <locus>cc. 1-154</locus>
                            <title>Salterio</title>
                            <note n="38" type="ossercamicia">Brita &lt;i&gt;et al., Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts&lt;/i&gt;, p. 183</note>
                        </summary>
                        <msItem n="01">
                            <locus>cc. 1-118v</locus>
                            <note n="41" type="descrinterna">c. 1a prove di penna
c. 1br nota in matita blu
c. 1bv nota in matita e nota in inchiostro nero</note>
                            <title type="identificato">Salmi di Davide</title>
                        </msItem>
                        <msItem n="02">
                            <locus>cc. 119r-131v</locus>
                            <title type="identificato">Maḥālǝya nabiyāt</title>
                        </msItem>
                        <msItem n="03">
                            <locus>cc. 132r-137v</locus>
                            <title type="elaborato">Cantico dei Cantici</title>
                        </msItem>
                        <msItem n="04">
                            <locus>cc. 138r-147v</locus>
                            <title type="identificato">Wǝddāse Māryām</title>
                        </msItem>
                        <msItem n="05">
                            <locus>cc. 148ra-152ra</locus>
                            <title type="identificato">ʾAnqaṣa bǝrhān</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <p>
                            <term n="1">Unitario</term>
                            <term n="2">Fascicoli legati</term>
                        </p>
                        <objectDesc form="codex">
                            <supportDesc material="perg">
                                <support>
                                    <p>
                                        <material n="1">perg</material>
                                        <material n="2">perg</material>
                                    </p>
                                </support>
                                <extent>
                                    <measure type="Guardieiniziali" unit="carte">1</measure>
                                    <measure type="Corpo" unit="carte">153</measure>
                                    <note n="12" type="sez08">catulazione a &lt;i&gt;lapis&lt;/i&gt; nell&#39;angolo inferiore esterno. La prima carta di ogni fascicolo, nell&#39;angolo interno in alto riporta il numero progressivo del fascicolo, attribuito alla ricognizione di A. Brita &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt; (cfr. bibliografia a stampa)</note>
                                    <measure n="1" type="height" unit="mm">270</measure>
                                    x
                                    <measure n="2" type="width" unit="mm">209</measure>
                                    <locus>c. 1-154</locus>
                                    <note n="13" type="sez09">compresa la legatura: 275 x 210 x 72 mm; spessore delle assi: 6 mm</note>
                                </extent>
                                <collation>
                                    <p>
                                        <formula>A/1 (cc. 1a-1b); 1/10 (cc. 1-11); 2/10 cc. 12-21; 3/10 (cc. 22-31); 4/10 (cc. 32-41); 5/10 (cc. 42-51); 6/10 (cc. 52-61); 7/10 (cc. 62-71); 8/10 (cc. 72-81); 9/10 (cc. 82-91); 10/10 (cc .92-101); 11/10 (cc. 102-111); 12/10 (cc. 112-122); 13/10 (cc. 123-131); 14/10 (cc. 132-141); 15/11 (142-152); 16/2 (153-154).
f. A è il bifolio di guardia, c. 1a è il tallone di c. 1b.
f. 15: undicesima carta con tallone tra cc.141v e 142r.
Segue la regola di Gregory.
I fascicoli espongono esternamente il lato pelo.</formula>
                                        <signatures>La prima carta dei fascicoli riporta il numero etiopico
c. 12 (፪), c. 22 (፫), c.32 (፬), c.42 (፭), c. 52 (፮), c. 62 (፯), c.72 (፰), c. 82 (፱), c. 92 (፲), c.102 (፲፩), c. 112 (፲፪), c. 122 (፲፫), c. 132 (፲፬), c. 142 (፲፭)</signatures>
                                    </p>
                                </collation>
                                <condition>
                                    <p>buono, restaurato. La pergamena è di buona manifattura, pochi i fori.</p>
                                </condition>
                            </supportDesc>
                            <layoutDesc>
                                <p>
                                    <note n="14" type="foratura">1b non forata.
Eseguita a fascicolo aperto, forando dal bifolio centrale verso l&#39;esterno. I fori di rigatura sono collocati all&#39;esterno dello specchio di scrittura, nei margini. La prima riga di testo è collocata sopra la prima linea rettrice. Risponde al pattern I di D. Nosnitsin.
- Nosnitsin Denis, &lt;i&gt;Pricking and Ruling in Ethiopic Manuscripts: an Aid for Dating?&lt;/i&gt;, &quot;COMSt Bullettin&quot;, 1/2, 2015, 94 – 110.</note>
                                    <note n="15" type="rigatura">A secco, tracciata sul lato carne.</note>
                                    <note n="16" type="specchiorigato">(cc. 1r-138r) Leroy 00C1 = Muzerelle 1-1/0/0/C
Misure di c. 26r (mm):
A: 35; B: 21; C: 273
a: 15; b: 180; c: 230

(cc. 138va-154ra) Leroy 00C2 = Muzerelle 1-1-11/0/0/C
Misure di c. 141r (mm):
A: 35; B: 210; C: 272 
a: 15; b: 90; c: 100; d: 182; e: 204
Prima di ricevere l&#39;inchiostro la pagina è abrasa leggermente sul lato pelo.</note>
                                    <note n="17" type="righe">(1-153vb): 21/22</note>
                                    <note n="18" type="disposizionetesto">(cc. 1r-138r): una colonna
(cc. 138va-154ra): due colonne</note>
                                </p>
                            </layoutDesc>
                        </objectDesc>
                        <handDesc>
                            <p>
                                <note n="20" type="inchiostro">Nero e rosso (incipit, nomina sacra, punteggiatura)</note>
                            </p>
                        </handDesc>
                        <decoDesc>
                            <decoNote type="Pagina" subtype="ornata">
                                <locus>c. 1r</locus>
                                <note n="28" type="descrpagornate">ḥarag (fregio geometrico) posto all&#39;incipit dei salmi. Inchiostro nero e rosso</note>
                            </decoNote>
                        </decoDesc>
                        <bindingDesc>
                            <p>
                                etiopica. Le assi e la coperta sono originali mentre la cucitura è di restauro.
                                <origDate>1801-1900</origDate>
                                <material n="1Assi">Legno</material>
                                <note n="32" type="descrassi">di color marrone chiaro, non smussate, venatura verticale. Oltre ai fori per l&#39;aggancio dell&#39;asse alla compagine, sono presenti altri quattro fori, non utilizzati per la cucitura. Le assi potrebbero quindi essere di riuso.</note>
                                <material n="5Coperta">Pelle</material>
                                <note n="33" type="descrmatcoperta">color rosso bruno, incollata a pieno sulle assi. Ampie ribattiture irregolari (60-80mm).
La ribattitura inferiore dell&#39;asse anteriore è rammendata con un filo di cucitura, forse di origine animale.</note>
                                <note n="37" type="sez22">&lt;i&gt;Capitelli&lt;/i&gt;
Non presenti ma sono rimasti in testa e piede, al centro dei fascicoli due piccoli fori e il restauratore ha lasciato traccia delle calate.

&lt;i&gt;Cucitura&lt;/i&gt;
Cucitura a catenelle a fili indipendenti su quattro stazioni, realizzata a imitazione dell’originale. È stato utilizzato un cordino ritorto (Z). Per la cucitura dei fascicoli sono stati impiegati due fili secondo lo schema A3 di G. Bozzacchi. Con la variante che all’interno del primo fascicolo, tra la coppia di stazioni di cucitura, è presente un solo passaggio di filo. Nell’ultimo fascicolo sono presenti 4 passaggi, e un nodo. 
- Bozzacchi Giampiero, &lt;i&gt;La legatura etiopica&lt;/i&gt;, “Beni culturali: tutela e valorizzazione”, 15 (2007), 47 – 53.

&lt;i&gt;Custodia&lt;/i&gt;
Il codice è munito di una custodia di tradizionale manifattura etiopica. Si tratta di un borsello in cuoio rigido, formato da una sacca interna con una patta di chiusura e da un coperchio. La tracolla non è più presente.</note>
                            </p>
                            <decoNote type="Coperta">
                                <term n="11Decorazione">A secco</term>
                                <note n="34" type="descrdeccoperta">presente sui piatti, dorso e sui labbri. Piatto anteriore e piatto posteriore identici. Cinque cornici concentriche delimitate da filetti tripli, racchiudono un pannello centrale con una croce. La cornice esterna presenta la ripetizione di un ferro a scacchiera (Tomaszewski n 26). La cornice intermedia ha un motivo a linee curve giustapposte (Tomaszewski n. 34), la cornice interna è costituita dalla ripetizione di ferri a X. La seconda e la quarta cornice sono vuote, ravvivate da gruppi di quattro cerchietti doppi nelle lunghezze mediane e agli angoli da quadrati di filetti con cerchi doppi alle estremità e al centro. La croce è formata dalla ripetizione di un altro ferro a X, di dimensioni più piccole del precedente, affiancato da filetti doppi. Alle estremità dei bracci della croce, un motivo corniforme (Tomaszewski n. 6), cerchietti doppi in gruppi di 4 o singoli. I ferri utilizzati nella croce posteriore sono leggermente diversi: un ferro X simile a quello della cornice interna della faccia anteriore.
La cornice interna del piatto posteriore presenta un ferro a X con pallini sui bracci. Lungo i labbri vi è l’impressione di cerchi doppi collegati da filetti doppi (oggi quasi illeggibili). Il dorso è idealmente suddiviso in quattro caselle da filetti tripli che ne delimitano il contorno e si incrociano al suo interno a X. Tra i filetti vi sono 5 cerchietti doppi. Le ribattiture sono ravvivate da filetti tripli che ne seguono il profilo.
- Tomaszewski, Jacek - Gervers, Michael, &lt;i&gt;From Dust to Digital. Ten Years of the Endangered Archives Programme&lt;/i&gt;, a cura di Maja Kominko, Open Book Publishers, 2015.</note>
                            </decoNote>
                            <condition>
                                <p>
                                    Ha subito interventi di restauro
                                    <note n="36" type="descrestauro">Il codice ha subito un restauro totale eseguito dal laboratorio di Milio nel 2000. Il volume è stato scucito, le carte restaurate con carta giapponese, il volume ha ricevuto una nuova cucitura in spago su modello di quella originale. Il restauro della coperta ha riguardato il rifacimento del dorso con recupero del dorso originale, incollato. La coperta è stata lucidata. Il restauratore ha lasciato indicazione di dove si trovavano i frammenti di filo delle calate del capitello (cc. 36v-37r).
Il restauro ha interessato anche la custodia in cuoio, rafforzando le cerniere con inserti in pelle e sostituendo i fili di cucitura deteriorati con altri più resistenti.</note>
                                </p>
                            </condition>
                        </bindingDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <summary>
                            Il codice appartiene al secondo gruppo di manoscritti etiopici (segnature MS 113-121) acquisito quando l&#39;abate del monastero era Ugo Tagni (dal 1988 al 1997).
Sulla controguardia anteriore è incollata l&#39;etichetta recante la collocazione attuale. 
A c. 1v sull&#39;angolo esterno in alto, è riportata a grafite la sigla &quot;P&quot; apposta durante il restauro del volume.
A c. 113v lungo il margine inferiore, è riportata a grafite la segnatura &quot;MNC-017&quot; attribuita durante la ricognizione di A. Brita &lt;i&gt;et al.&lt;/i&gt; (cfr. bibliografia a stampa).
                        </summary>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate cert="low">1801-1994</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                        <acquisition>
                            <p>
                                Entrato in biblioteca nel 
                                <date>1988-1994</date>
                            </p>
                        </acquisition>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    Scheda di prima mano
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2018-08-31</date>
                                </source>
                                <change>
                                    <name>Eliana Dal Sasso</name>
                                    <date>2020-08-18</date>
                                </change>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl n="1Astampa">Bausi, Alessandro, &lt;i&gt;La tradizione scrittoria etiopica&lt;/i&gt;, &quot;Segno e Testo&quot;, 6, (2008), 514–515.

Brita, Antonella - Helmholz,  Karsten - Hummel, Susanne - Villa, Massimo, &lt;i&gt;Three Collections of Gǝʿǝz Manuscripts Recently Surveyed in Italy: An Inventory&lt;/i&gt;, &quot;Aethiopica&quot;, 20, (2017), 167-189.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </listBibl>
        </body>
    </text>
</TEI>
